{
  "exported_at": "2025-12-08T16:58:13.717Z",
  "total_questions": 224,
  "questions": [
    {
      "id": "151202",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151202",
      "title": "עליה להר כשתשעה באב חל יום ראשון",
      "question": "שלום.\r\nאני רוצה לעלות עם בני הקטנים מעל גיל 9 להר השנה כשתשעה באב יוצא יום ראשון האם לטבול ביום שישי כדי להמנע מרחיצה בתשעה באב ואז אצטרך לשאול את הילדים אם נטמאו בקרי ( ומביך אותי לשאול) או לטבול בבוקר תשעה באב",
      "answer": "לשואל, שלום וברכה!\r\n\r\nנראה לענ\"ד שעדיף לטבול ביום ששי. \r\n\r\nאין צורך לתחקר את הילדים באופן פרטני. אפשר לומר בבוקר תשעה באב (לכל אחד בנפרד בשקט) שלפי ההלכה מי שהרגיש שיצא לו על הלבנים איזה לכלוך שהוא לא שתן/צואה (\"זה קורה לפעמים בלילה, בעיקר בגיל יותר מבוגר, זה טבעי\"), צריך לטבול שוב, ושאתה סומך עליהם שאם זה היה בששי או בשבת שיגידו לך.\r\n\r\nמעיקר הדין מתבאר ברמב\"ם (הל' תרומות פ\"ז ה\"ט) שאע\"פ שהקרי מטמא מגיל תשע מכל מקום לפני גיל בר מצווה יש חזקה שלא ראו קרי. אמנם בבית יוסף או\"ח סי' תנז כתב שרבנו ירוחם חולק בזה, אבל הברכי יוסף שם סק\"ה כותב שאינה מחלוקת, וגם לדעת רבנו ירוחם יש חזקה כזו, ומכל מקום כתב שהחזקה מועילה להאמין להם כשאמרו שלא ראו קרי.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2025-08-01T08:35:53Z",
        "upvotes": 63
      },
      "saved_at": "2025-12-08T13:53:37.289Z",
      "filename": "2025-12-עליה-להר-כשתשעה-באב-חל-יום-ראשון.151202.html"
    },
    {
      "id": "151205",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151205",
      "title": "חולי סכרת בשבת ובתשעה באב",
      "question": "לצערי, השבוע אובחנתי עם מחלת הסוכרת. הרופא התרשם לרעה מהערכים הגבוהים ושלח אותי בדחיפות לקבל זריקות אינסולין. רכשתי חיישן ליברה המוצמד לזרוע ומשדר נתוני סוכר לטלפון הנייד כל 5 דקות.\r\nנפגשתי עם אחות סוכרת מומחית מאזור הדרום, שהסבירה כי אסור לי לצום בתשעה באב, הן בשל חוסר יציבות בנתוני הסוכר והן משום שהאינסולין עלול לגרום להתייבשות ואף להתעלפות. שאלתי אם עליי לבדוק את ערכי הסוכר בשבת, והיא השיבה שיש לבדוק לפחות 2-3 פעמים ביום.\r\nשאלותיי:\r\nלגבי צום תשעה באב – האם עליי לאכול פחות מהרגיל או כרגיל?\r\nאם לא ניתן להשאיר את מסך הטלפון דלוק כל השבת, האם מותר להדליק את הטלפון כדי לצפות בתוצאות המגיעות אוטומטית לאפליקציה?",
      "answer": "שלום \r\nשיהיו בשורות טובות. \r\nאפשר לאכול רגיל. \r\nאפשר להדליק את הטלפון בצורה משונה מהרגיל וככה להעביר אותו על החיישן",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב גדעון ויצמן",
        "date": "2025-08-01T14:02:53Z",
        "upvotes": 93
      },
      "saved_at": "2025-12-08T13:54:14.596Z",
      "filename": "2025-12-חולי-סכרת-בשבת-ובתשעה-באב.151205.html"
    },
    {
      "id": "151206",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151206",
      "title": "מדוע נאסרו קטניות בפסח בימינו?",
      "question": "למה נאסרו קטניות פעם אני מבין, אבל היום, כאשר החששות כבר עברו, אין טעם להמשיך לא לאכול קטניות בפסח. כמו שאם יש בור בכביש, אין סיבה להמשיך לא לנסוע באותו הכביש גם כאשר הבור תוקן.\r\n\r\n*ראה תוס ביצה דף ו ע\"א ד\"ה והאידנא.*\r\nאשמח לתשובה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nגם כיום טעמי מנהג קטניות שייכים. גרגירי דגן יכולים להתערבב עם גרגירי קטניות. וכן אנשים יכולים להחליף בטעות בין מיני דגן לקטניות.\r\nנכון שהחשש היום קטן בהרבה מאשר בשנים קדמוניות אך עדיין הוא קיים. לכן אי אפשר לבטל מנהג זה (דבר חברון או\"ח סי' תק).\r\n\r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nבדבר חברון (שם) כתב שאם באמת היה בטל הטעם אזי היה בטל המנהג ע\"ש. \r\nאמנם ידוע שאף על פי שבטל טעם לא בטלה התקנה (עי' ביצה ה.). וראה בתוספות (ביצה ו.) שאם חז\"ל לא גזרו גזירה אלא קבעו שיש חשש, אזי אם בטל החשש ממילא בטל האיסור. ויש בזה אריכות דברים גדולה מתי אם בטל הטעם בטל האיסור ומתי לא. עיין מנחת אשר (שמות מה) שהאריך בזה.    \r\nמכל מקום בנידון שלנו אין צורך להיכנס לכל הסוגיא הנ\"ל מתי אומרים שכשבטל הטעם בטלה התקנה ומתי לא בטלה התקנה. מכיון שקטניות הוא מנהג ולא גזירה או תקנה, לכן פשוט שאם היה בטל הטעם ממילא בטל המנהג. אך כאמור לא בטל הטעם. וכך דעת כל הפוסקים, וכך מנהג ישראל בכל מקום גם כיום (בעדות שנהגו לאסור קטניות). \r\n \r\n\r\nהרחבה להרחבה:\r\nאציין שני מקורות מדברי הפוסקים למה שכתב' שקטניות הוא מנהג בלבד ולא גזירה או תקנה. \r\nא. בשו\"ת אורח משפט (סי' קיב) כתב מרן הגראי\"ה קוק זצ\"ל: \"ומה שתמהו עלי כת\"ר על שאני קורא את איסור הקטניות בשם מנהג, הנה חייב אדם לומר כלשון רבו, וכל הפוסקים המדברים מענין זה רבים מהם קוראים אותו מנהג וכו\". \r\nב. במנחת אשר: \"ובכל איסור זה יש לעיין אם הוי מנהג או גזירה, דהלא לא מצינו בזה איסור במקורות חז\"ל וברור דרק בזמן הראשונים התחילו לנהוג איסור בקטניות בארצות אשכנז וכמו שכתב החיי אדם בכלל קכ\"ז דכמה מאות שנים לפנינו נהגו באיסור זה, ורחוק א\"כ לומר דהוי גזירה דלא מצינו גזירות ותקנות שנגזרו לאחר חתימת התלמוד... ולכאורה נראה דבאמת אין בזה גזירה ותקנה אלא מנהג בלבד שנהגו המון העם וכו\". ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-04T11:46:13Z",
        "upvotes": 31
      },
      "saved_at": "2025-12-08T13:54:26.944Z",
      "filename": "2025-12-מדוע-נאסרו-קטניות-בפסח-בימינו.151206.html"
    },
    {
      "id": "151207",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151207",
      "title": "בדיקת כשרות בישיבה",
      "question": "בס\"ד\r\nשלום הרב,\r\nאני בעזרת ה בלי נדר עוד כחודש מתחיל את כיתה ט בישיבה תיכונית בארץ.\r\nשאלתי היא כזאת: האם אני צריך לשאול מהי הכשרות של האוכל בישיבה?\r\nאיך אני יודע לסמוך על הישיבה שיש כשרות טובה?\r\nאני צריך לבדוק באמצעים אחרים את רמת הכשרות?\r\nהאם הוא הדין לישיבה גבוהה, חטיבת ביניים וכדומה?",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nהשאלה טובה לכל הישיבות גם הגבוהות. היות ולרוב אין משגיח בכל זמן הפעילות ולפעמים אין בכלל. גם שיש משגיח לא תמיד הוא  מה לבדוק. הבעיה גם בשבת אם  אין משגיח שיפקח על חימום האוכל. לכן טוב לברר. יפה שזה  מעניין אותך.\r\nבברכה הרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2025-08-01T15:35:26Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-08T13:54:39.076Z",
      "filename": "2025-12-בדיקת-כשרות-בישיבה.151207.html"
    },
    {
      "id": "151210",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151210",
      "title": "דיבור עם הורים בתפילת שמונה עשרה",
      "question": "מה עושים אם ההורים מדברים איתי ואני נמצאת בתפילת שמונה עשרה? מותר לענות בגלל מצוות כיבוד הורים או שיש להמנע?",
      "answer": "שלום\r\nיש להימנע ולא לדבר איתם.\r\nלהסביר להם לפני או אחרי מדוע לא דברת איתם.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-08-06T16:26:25Z",
        "upvotes": 20
      },
      "saved_at": "2025-12-08T13:55:08.240Z",
      "filename": "2025-12-דיבור-עם-הורים-בתפילת-שמונה-עשרה.151210.html"
    },
    {
      "id": "151211",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151211",
      "title": "יישוב ארץ ישראל",
      "question": "שלום הרב,\r\nלפי הרמב\"ן שיש מצות עשה של ישוב הארץ שנאמר והורשתם את הארץ וישבתם בה. כנראה לכאורה שאין אף אחד שתולה את זה בחלוקת הארץ לשבטים. אבל לכאורה מהמשך הפסוקים נראה שהמצוה זה ירושת הארץ דרך הנחלת הארץ, ואם כן, היה לכאורה מסתבר שמקיימים את המצוה רק כאשר כל אחד יושב במקומו כפי השבט והגורל. האם יש התייחסות לטיעון כזה?\r\nתודה רבה",
      "answer": "לשואל שלום,\r\n\r\nמצאתי בענין זה בספר \"דעת סופרים\", שכתב שדעת הרמב\"ן היא, שהציווי בפסוק נג הוא ציווי שונה מפסוק נב (במדבר פרק לג), אף כי הוא כלול בו. פסוק נב מצווה על הדור הכובש לגרש את הגויים היושבים בארץ, ופסוק נג מצווה לדורות את עם ישראל שיחזיק וישב בארץ. זו הסיבה שבפסוק נג נאמר \"והורשתם את הארץ\" ולא \"והורשתם את יושבי הארץ\" (פסוק נב).\r\n\r\nבברכה נאמנה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב רפאל וסרטיל",
        "date": "2025-09-13T23:21:26Z",
        "upvotes": 15
      },
      "saved_at": "2025-12-08T13:55:20.440Z",
      "filename": "2025-12-יישוב-ארץ-ישראל.151211.html"
    },
    {
      "id": "151213",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151213",
      "title": "איזה מקצוע בכימיה עדיף?",
      "question": "אני בת 20 בחודש הקרוב מסיימת שירות לאומי והחלטתי שבשנה הבאה אלך ללמוד. אני אוהבת את מקצוע הכימיה ואני צריכה להחליט בין שני התארים: דו חוגי של כימיה וביולוגיה או הנדסת חומרים.\r\nמצד אחד הדו חוגי מעניין איתי מאוד אך קיים קושי גדול במציאת תעסוקה ואף מחייב תואר שני. לעומת זאת הנדסת חומרים הינו ממש מקצוע אשר קיים בשוק ויהיה יותר קל למצוא תעסוקה אך בהתאם מדובר בתואר קשה.\r\nההחלטה קשה ואני לא מצליחה להגיע למסקנה.\r\n",
      "answer": "שלום וברכה\r\nהתלבטות קשה.\r\nאני מציעה שתעשי טבלת של יתרונות וחסרונות.\r\nאחרי כן קחי זמן ותחשבי לאן הלב שלך מושך אותך.\r\nואז תחליטי.\r\nבהצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנית נעמי שפירא",
        "date": "2025-08-01T09:06:21Z",
        "upvotes": 43
      },
      "saved_at": "2025-12-08T13:55:44.823Z",
      "filename": "2025-12-איזה-מקצוע-בכימיה-עדיף.151213.html"
    },
    {
      "id": "151214",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151214",
      "title": "תקלות במערכות המים השונות- למה?",
      "question": "לאחרונה יש לנו תקלות רבות במים כגון המיני בר התקלקל הדוד שמש הצינורות של המים ברכב נסדקו המכונת כביסה ואפילו המיחם מים מרגישים שיש משהו שקשור במים ולא יודעים מה\r\nישמח לתשובה",
      "answer": "כבר כתבתי להמליץ על ריבוי במעשי חסד לגדולים ולקטנים, לבני משפחה ולכל אדם. בע\"ה ריבוי חסד מצידכם יזכה אתכם לשפע חסד ממרום.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-08-11T15:30:07Z",
        "upvotes": 30
      },
      "saved_at": "2025-12-08T13:55:56.907Z",
      "filename": "2025-12-תקלות-במערכות-המים-השונות-למה.151214.html"
    },
    {
      "id": "151219",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151219",
      "title": "אכילת בשר וזמירות שבת בשבת חזון",
      "question": "א. שלום ברצוני לדעת אם מותר לאכול בשר בשבת הקרובה? (ספרדים ואשכנזים).\r\nב. האם מותר לשיר זמירות שבת כרגיל?\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nא. אוכלים בשבת כרגיל, בשר ויין ללא הבדל משאר שבתות השנה (שו\"ע תקנב י ומ\"ב שם).\r\nרק צריך לשים לב להפסיק לאכול לפני שקיעה (רמ\"א שם, ומ\"ב כד).\r\nב. כן. מזמרים זמירות שבת ללא הגבלה (עי' אגרות משה ד קיב).\r\n \r\n\r\n  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-01T12:19:21Z",
        "upvotes": 27
      },
      "saved_at": "2025-12-08T13:56:36.099Z",
      "filename": "2025-12-אכילת-בשר-וזמירות-שבת-בשבת-חזון.151219.html"
    },
    {
      "id": "151220",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151220",
      "title": "ברכתי בטעות על תפילין רבנו תם",
      "question": "בטעות הנחתי תפילין דרבנו תם לפני תפילת שחרית וכמובן ברכתי על הנחת תפילין ורק בסיום תפילת העמידה שמתי לב לטעות. מה עלי לעשות עכשיו?",
      "answer": "שלום רב לשואל היקר.\r\nא. להניח תפילין של רש\"י עם ברכה ולומר בהם ק\"ש (ונכון לומר את כל הד' פרשיות ומלבד \"שמע\", \"והיה אם שמוע\" לומר גם \"קדש\", \"והיה כי יביאך\" כפי שכתב בעל התניא והפוס' ויש לכך הרחבה בתשובה אחרת). \r\nב. אינך צריך להצטער כיון שהדבר נעשה בטעות, ויתרה מכך, יש קבלה מפי גדולי עולם שמי שמקפיד להניח תפילין של ר\"ת, מובטח לו שיטעה פעם אחת ויברך על של ר\"ת. ומסופר שהרוקח מבעלז זצ\"ל עצמו ברך בטעות פעם אחת על תפילין של ר\"ת בגלל הטעות של המשמש, והרגיע אותו האדמו\"ר ואמר לו שר\"ת ביקש ופעל בשמיים שכל יהודי יברך על התפילין לפי שיטתו פעם אחת בחייו.\r\n\r\nמקורות:\r\nא. ראה במקורות בתשובה הקודמת.\r\nב. הסיפור על הרוקח מבעלז זצ\"ל מופיע בספר בקדושתו של אהרן עמ' תקע\"ט. ומעין זה מסופר על הראשל\"צ הגר\"ע יוסף זצ\"ל ועל עוד כמה מגדולי ישראל. ועי' בספר שלחן מלכים (הל' תפילין דר\"ת שלו' ואמת אות מ\"ב) בשם קו\"א לטעמי המנהגים (ה' סע\"א) שכתב: \"וקבלה מקדושים שכל המניח תפילין דר\"ת בקביעות ולא יחסר כל ימיו בשום אונס מובטח שיארע לו פעם אחת שיטעה בכזה, כדי שיברך פעם אחת על תפילין דר\"ת\".\r\n\r\nברכת ה' עליכם,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2025-08-07T00:39:26Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-08T13:56:48.232Z",
      "filename": "2025-12-ברכתי-בטעות-על-תפילין-רבנו-תם.151220.html"
    },
    {
      "id": "151223",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151223",
      "title": "דין לקיחת תרופות בצום מחשש לנטיות אובדניות",
      "question": "אדם הלוקה בדיכאון שלוקח תרופות קבועות (בוקר וערב) , כאשר אינו לוקח אותם באופן סדיר מתחילות אצלו מחשבות אובדניות. האם מותר לו לקחת את התרופות בצום?",
      "answer": "מצוה וחובה שיקח את הכדורים גם בתשעה באב. \r\nאם הוא לא יכול לבלוע ללא לגימת מים מותר לו לשתות מעט מים כפי צורך הבליעה, ואין צורך לפגום את המים (הליכות שלמה טז ג). \r\nרפואה שלימה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-02T21:57:47Z",
        "upvotes": 62
      },
      "saved_at": "2025-12-08T13:57:24.379Z",
      "filename": "2025-12-דין-לקיחת-תרופות-בצום-מחשש-לנטיות-אובדניות.151223.html"
    },
    {
      "id": "151224",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151224",
      "title": "קדיש דרבנן - רבי חנניה בן עקשיא",
      "question": "לגבי אמירת רבי חנניה בן עקשיא\r\nרציתי לשאול:\r\n\r\nא. מתי אומרים \"רבי חנניא בן עקשיא אומר רצה הקדוש ברוך הוא לזכות את ישראל וכו\" ולאחריו קדיש ,\r\n\r\nב. כמה אנשים צריך במינימום,\r\n\r\nג. האם מותר שמי שיאמר את הקדוש אינו אבל?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nא. לאחר לימוד תורה שבעל פה אפשר לומר קדיש דרבנן. ויש אומרים שניתן לומר קדיש דרבנן דוקא לאחר לימוד דבר אגדה, כי עיקר הקדיש הזה נתקן על דבר אגדה. לכן מנהג כל ישראל לומר אחר פרקי אבות ואחר במה מדליקין המאמר של רבי חנניא בן עקשיא או אמר רבי חנינא תלמידי חכמים מרבים שלום וכו' (משנה ברורה נד ט). וביאר הברכי יוסף (נה א) שהמעלה בלימוד אגדה היא שאגדה מושכת לבו של אדם, ואנשים יענו \"יהא שמיה\" מתוך שמחת מצוה, ובזכות זה העולם עומד. והוסיף שמטעם זה נהגו לומר את המאמר רבי חנניא בן עקשיא, כדי שישמח העם שהיא אגדה וזכות ישראל.\r\n\r\nב. צריך שיהיו עשרה (ערוך השולחן נה ה על פי הרמב\"ם). אם יש עשרה בבית כנסת בזמן שאומרים את המאמר של רבי חנניא בן עקשיא זה גם בסדר. \r\n\r\nג. יש מקפידים שרק אבל יאמר קדיש דרבנן (עמודי אש סי' ג). \r\n\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nא. בגמרא (סוטה מט.) מובא שהעולם עומד על \"יהא שמיה רבא דאגדתא\". \r\nהפוסקים העירו שיש סתירה בדברי הרמב\"ם אם אומרים קדיש זה על כל לימוד בתורה שבעל פה או רק על דברי אגדה. \r\nמצד אחד כתב הרמב\"ם בסוף פרקי אבות \"רבי חנניא בן עקשיא אינו מן הברייתא אלא סיום נאה הוא, ונהגו העם לאומרו בסיום הפרקים לפי שאין אומרים קדיש על המשנה אלא על האגדה שאמר מר, ויהא שמיה רבא דאגדתא (סוטה מט א)\". משמע שאומרים קדיש רק על דברי אגדה.\r\nמאידך כתב הרמב\"ם בחיבור משנה תורה (סוף סדר אהבה בנוסח הקדיש): \"קדיש דרבנן כל עשרה מישראל או יתר שעוסקין בתלמוד תורה שעל פה ואפילו במדרשות או בהגדות כשהן מסיימין אומר אחד מהן קדיש בנוסח זה\". משמע שאומרים קדיש לא רק על דברי אגדה, אלא כמו שמותר לומר קדיש על דברי אגדה, כל שכן שמותר לומר על דבר הלכה.\r\nראה מה שכתבו בזה הבאר שבע (סוטה מט.) מגן אברהם (נד ג),  שו\"ת אבן השוהם (סי' יט), ברכי יוסף (נה א) שו\"ת מנחת אלעזר (ד עב), ילקוט יוסף (סי' נד הע ז). \r\n\r\nבפסקי תשובות (נה ג) כתב שאם עשרה למדו יחד חובה לומר קדיש. אבל נראה יותר מהפוסקים שזה לא חובה (עי' מ\"ב נד ט, ערוך השולחן נה ט, וכן הביא הפסקי תשובות הע' 25 מהתורת חיים סופר). לפי זה מתיישב יותר שלא נהגו לסיים בקדיש בישיבות וכוללים. ואין צריך להידחק כדברי הפסקי תשובות (הע' 23) שמסתמכים על שיטת הרמב\"ם שרק על דברי אגדה אומרים קדיש.\r\n\r\nב. בדברי המ\"ב (נד ט) מבואר שאין צורך שעשרה למדו יחד. הפסקי תשובות (שם) פסק על פי המנחת אלעזר ועוד קצת פוסקים שצריך שעשרה או לפחות שישה שלמדו יחד ואז אפשר לומר קדיש. \r\nומה שכתב הפסקי תשובות בשם ערוך השולחן (נה ה) שיש לגעור במי שאומר קדיש כשלא היו עשרה שלמדו אלא רק אמרו רבי חנניא בן עקשיא - אינו מדויק. ערוך השולחן כתב שיש לגעור במי שאומר קדיש ללא עשרה, אך מסתמא גם לדעת ערוך השולחן אם אמרו רבי חנניא בן עקשיא בכל רם ועשרה שמעו אין בעיה לומר קדיש דרבנן. הקפידה היא אם לא אמרו רבי חנניא בן עקשיה.\r\n\r\nג. הפסקי תשובות (שם) כתב שצריך לומר את הקדיש גם אם אין שם אבל, אלא שנתנו לאבלים משום שהקדיש הזה ענינו גדול לעילוי נשמה. עכ\"ד. \r\nאך מצאתי בעמודי אש (סי' ג) שכתב שיש להקפיד גם בקדיש זה.  \r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-08T14:53:20Z",
        "upvotes": 51
      },
      "saved_at": "2025-12-08T13:57:36.557Z",
      "filename": "2025-12-קדיש-דרבנן-רבי-חנניה-בן-עקשיא.151224.html"
    },
    {
      "id": "151225",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151225",
      "title": "סיגריות בתשעה באב",
      "question": "מה הדינים של סיגריות רגילות/אלקטרוניות בתשעה באב",
      "answer": "שלום,\r\n\r\nמצורף קישור לתשובתו של הרב אלישיב קפקה שליט\"א בנושא <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/115902\">סיגריה בתשעה באב</a>.\r\n\r\nבברכה ובציפייה לגאולה שלמה,\r\nצוות אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2025-08-02T21:40:40.41Z",
        "upvotes": 42
      },
      "saved_at": "2025-12-08T13:57:48.660Z",
      "filename": "2025-12-סיגריות-בתשעה-באב.151225.html"
    },
    {
      "id": "151226",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151226",
      "title": "כשרות למסעדה בשרית פתוחה בתשעת הימים",
      "question": "האם מסעדה בשרית שפתוחה בתשעת הימים ומוכרת בשרי בתשעת הימים נקראת כשרה או שלא?",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nיש האוסרים רק בשבוע שחל בו תשעה באב והשנה לא היה. יש מתירים בדיעבד לחולים. האוכל לא נאסר  לכן המסעדה כשרה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2025-08-04T22:18:36Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-08T13:58:00.779Z",
      "filename": "2025-12-כשרות-למסעדה-בשרית-פתוחה-בתשעת-הימים.151226.html"
    },
    {
      "id": "151228",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151228",
      "title": "למה הקב״ה ברא את העולם?",
      "question": " אני יודעת שזאת שאלה מוזרה או אפילו קצת כפירה אבל למה הקב״ה ברא את העולם?קיבלתי תשובות כמו ״כי הוא טוב ומייטיב״ אבל תשובות אלא לא סיפקו אותי, האם הנשמות היו קיימות לפני בריאות העולם? האם העולם הבא היה קיים לפני? למה להוריד נשמות לעולם אם הם במילא יטעו ויחטאו?",
      "answer": "כל מחשבותינו והשגותינו הם מתוך העולם. איך נוכל להבין מציאות שהיא מעל העולם וחוקיו. ומה שכתבת אם היה ידוע שאדם יחטא למה להוריד נשמות לעולם- ידוע שאדם גם לבסוף יתקן את מעשיו וירומם את מחשבותיו, וכבר נאמר שבעלי תשובה גדולים מצדיקים, כך שלבסוף העולם ואנשיו יגיעו למדרגה גבוהה וטובה יותר ממה שקבלו בשעת בריאתם.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-08-11T15:41:23Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-08T13:58:24.909Z",
      "filename": "2025-12-למה-הקב״ה-ברא-את-העולם.151228.html"
    },
    {
      "id": "151229",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151229",
      "title": "פסוקים במנגינת איכה בהפטרת דברים",
      "question": "אילו פסוקים לנוסח ספרד (אשכנזי נוסח ספרד) נקראים בהפטרת דברים בטעמי איכה?",
      "answer": "שלום\r\nהפטרה \"חזון\" בפרשת דברים:\r\nיש שקוראים את ההפטרה בניגון של איכה (ע\"פ מג\"א רפ\"ב י\"ד בשם הריב\"ש), מלבד פסוקי הנחמה שבה שנקראת בניגון הפטרה רגילה \"לכו נא ונווכחה\" (שם י\"ח), \"אם תאבו\" (שם ט') \"לכן נאום וכו'\" עד סוף ההפטרה.\r\nויש שלא נהגו כן, והטעם: לפי שחששו משום אבלות שבפרהסיא (דינים והנהגות לחזו\"א פרק י\"ט ז', דולה ומשקה עמוד כח בשם החזו\"א ובשם הגרח\"ק).\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-08-06T10:46:05Z",
        "upvotes": 13
      },
      "saved_at": "2025-12-08T13:58:37.003Z",
      "filename": "2025-12-פסוקים-במנגינת-איכה-בהפטרת-דברים.151229.html"
    },
    {
      "id": "151230",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151230",
      "title": "להיפגש עם חברות בתשעה באב",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nהרבה זמן לא פגשתי את חברות שלי.\r\nיש אצלנו שיעור בסניף בתשעה באב ואני ממש רוצה ללכת, אבל אני חוששת שאם אלך אז אתרגש לראות את חברות שלי ואולי גם הן אותי וזה ישבור את אווירת הצום והאבל. האם אני יכולה ללכת? ",
      "answer": "את יכולה ללכת לשיעור, ולשים לב שלא להגיע לידי צחוקים והסחת דעת מהאבלות. אני חושב שזה אפשרי. אם את חושבת שלא תצליחי להימנע מאווירה קלה אז באמת עדיף להישאר בבית. \r\nבהצלחה רבה.\r\n\r\n\r\nמקורות:\r\nעי' שולחן ערוך (תקנד, כא) ערוך השולחן (סעיף יח) משנה ברורה (תקנט מא).",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-02T22:10:47Z",
        "upvotes": 71
      },
      "saved_at": "2025-12-08T13:58:49.163Z",
      "filename": "2025-12-להיפגש-עם-חברות-בתשעה-באב.151230.html"
    },
    {
      "id": "151231",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151231",
      "title": "ניקוי הבית (רצפות) בתשעה באב באמצעות רובוט",
      "question": "למנהג האשכנזים (נוסח ספרד) האם מותר להפעיל רובוט שינקה את הרצפה בבוקר תשעה באב? האם מותר לאחר חצות של תשעה באב או רק לאחר חצות של י באב?",
      "answer": "אתה יכול להפעיל רובוט שינקה את הרצפה לאחר חצות של תשעה באב.\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nכתב ערוך השולחן (תקנד כא): \"וכן אין מציעין המטות קודם חצות ואין מכבדין הבית בט\"ב\". \r\n\r\nובברכי יוסף (תקנט ז) כתב: \"במנחת ט' באב נולד המשיח הנקרא מנחם כמשז\"ל (ראה איכ\"ר א, נא), עש\"ב. ומצאתי כתוב דמזה הטעם לא מיחו חכמים על רבות בנות דאחר חצות מתעסקות בכל כחן לכבד הבית ולתקן המטות, וכיוצא מתקוני הבית, וזה מנהג קדום בערי איטאליא לנשים, ויען שדעתן קצרה וחלושי אמונה אדרבא חיזקו ידיהם לקבוע אמונת הגאולה ולא יתיאשו ח\"ו\".\r\n\r\nוכתב הגר\"מ אליהו במאמר מרדכי (למועדים וימים פרק כ\"ו סעי' מ\"ד): \"נהגו הנשים לנקות את הדירה אחרי חצי היום ויש מקור למנהג זה להביא אמונה בגאולה\".\r\nובמקראי קודש (פ\"ט הע' נג) הביא בשם הגר\"מ אליהו (שיעורו השבועי פר' דברים תשס\"ז) שמנהגם לשטוף הרצפה אחר חצות היום בט\"ב.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-02T22:55:10Z",
        "upvotes": 190
      },
      "saved_at": "2025-12-08T13:59:01.248Z",
      "filename": "2025-12-ניקוי-הבית-רצפות-בתשעה-באב-באמצעות-רובוט.151231.html"
    },
    {
      "id": "151232",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151232",
      "title": "תשלום ריבית לחברת אשראי",
      "question": "איך אני עושה תשובה אם אני משלמת לחברת כרטיס אשראי ריבית, בעוונותיי עשיתי עסקה עם חברת כרטיס אשראי שהיא לא דרך הבנק שנקרא תשלום מצטבר זאת אומרת שאני יכולה לחייב בכרטיס עד גובה המסגרת ולהחזיר כל חודש סכום מסויים שקבעתי נניח 300 שקל אבל זה צובר ריבית כל חודש, עכשיו אני לא יכולה לבטל את הריבית עד שאני אשלם את כל הסכום, בערך נשאר לי לשלם 9 אלף ואין אפשרות לבטל את הריבית המצטברת, מה עליי לעשות במקרה כזה? ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nמסתבר שלא עברת איסור, וודאי שיש דעות המתירות.\r\n\r\nא. יש לבדוק האם לחברת האשראי יש היתר עיסקא.\r\nב. אם זו חברה שרשומה כחברה בע\"מ יש שיטות שאין איסור, כיוון שחברה אינה אדם פרטי אלא דינה כמו ללוות מגוי שאין בזה איסור מהתורה.\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2025-08-04T15:50:13Z",
        "upvotes": 16
      },
      "saved_at": "2025-12-08T13:59:13.313Z",
      "filename": "2025-12-תשלום-ריבית-לחברת-אשראי.151232.html"
    },
    {
      "id": "151233",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151233",
      "title": "לק ג'ל בתשעה באב",
      "question": "שלום כבוד הרב, למרות שהשאלה מאוד שטחית אשמח לתשובה מהרב.\r\nאחותי תמיד עושה לי לק גל, והיא לא הייתה בבית שלושה שבועות ככה שלא יכולתה לעשות לי בזמן הזה. היא חוזרת רק לשבת ותשעה באב ואז יוצאת שוב כבר בתשעה באב לטיול של 10 ימים.\r\nהאם במקרה הזה היא כן יכולה לעשות לי לק גל בתשעה באב? \r\nהאפשרות האחרת היא ללכת למישהי אחרת ולשלם הרבה כסף, או לחכות עשרה ימים שזה כבר הרבה זמן \r\n",
      "answer": "אפשר להקל בכך אחרי חצות בגלל האילוץ.\r\n\r\nמקורות:\r\nעיין שו\"ע ורמ\"א (תקנד סע' כב -כג), וכף החיים (שם). \r\nוראה ביאור הלכה (תקנד כב ד\"ה על ידי עכו\"ם) שהביא בשם הא\"ר בשם הכנה\"ג להקל בכתיבה בתשעה באב, והמטה יהודא דעתו שדין כתיבה הוא כמו בחול המועד שהתירו רק לצורך דבר האבד או הפסד ע\"ש. ועיין פסקי תשובות (תקנד כב) שהיו גדולים שפסקו כמקילים ונהגו לכתוב מכתבים לאחר חצות.\r\n\r\nשוב שאלתי את הגר\"א נבנצל שליט\"א ואמר לי שיכולה לעשות. (כמדומה שלא הצריך שיהיה אחרי חצות דוקא). ושאלתי אם יש בזה איסור סיכה ואמר שאין בזה איסור סיכה כי על הצפורניים לא מרגישות.   \r\n\r\n ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-03T12:23:52Z",
        "upvotes": 87
      },
      "saved_at": "2025-12-08T13:59:25.669Z",
      "filename": "2025-12-לק-ג-ל-בתשעה-באב.151233.html"
    },
    {
      "id": "151234",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151234",
      "title": "בטעות אכלתי בצום תשעה באב",
      "question": "טעיתי בחישוב ואכלתי בתוך השקיעה לפני כניסת צום תשעה באב כ-13 דק בדיוק, האם עברתי על איסור ומה דרך התשובה?",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום וברכה,\r\nקיבלתי את מכתבך על הטעות שלך, וחשתי כמה שאתה מצטער על מה שהיה.\r\nחייב אני להיות ישיר איתך ולהתקדם מתוך האמת.\r\n\r\nעל פי ההלכה, צום תשעה באב מתחיל כבר מהשקיעה, וכבר משעה זו אסור באכילה ושתייה. אם השקיעה בעירך חלה לפני הזמן שבו אכלת, יוצא שאכן אכלת בזמן האסור. עם זאת, מאחר שמדובר בטעות בחישוב ולא במעשה במזיד, דינך כשוגג, והקב\"ה יודע היטב שלא הייתה כאן כוונה לעבור על דבריו.\r\n\r\nדרך התשובה היא פשוטה וברורה:\r\n\r\nחרטה – להצטער בלב על מה שקרה, מתוך רצון כן להיות מדויק יותר בעתיד.\r\n\r\nוידוי – לומר בפה, בלשון שאתה רגיל בה, דברי וידוי ותפילה לה', שימחל ויטהר.\r\n\r\nקבלה לעתיד – לקבל על עצמך שבצומות הבאים תבדוק את הזמנים מראש ותשמור אותם ביתר זהירות.\r\n\r\nאין צורך בתעניות נוספות, אבל אם תרצה להוסיף תיקון וחיזוק – טוב להקדיש יום אחד ללימוד תורה נוסף, לאמירת פרקי תהילים, או לצום חלקי (עד חצות היום למשל) כסימן של רצינות וכניסיון לקרב את הלב לה'.\r\n\r\nזכור: הקב\"ה אינו מבקש מאתנו שלמות מיידית, אלא אמת בלב, רצון כן, ושאיפה להתקדם. חז\"ל מלמדים ש\"קרוב ה' לכל קוראיו, לכל אשר יקראוהו באמת\" – כשאדם קורא אל ה' ממקום של אמת ותמימות, אפילו אם נכשל, התשובה שלו מתקבלת בשמחה.\r\n\r\nיהי רצון שנזכה כולנו שתשעה באב יהפוך במהרה ליום ששון ושמחה, בבניין בית המקדש במהרה בימינו.\r\nבברכה\r\nהרב יצחק גרינבלט.\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2025-08-08T15:41:56Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-08T13:59:37.796Z",
      "filename": "2025-12-בטעות-אכלתי-בצום-תשעה-באב.151234.html"
    },
    {
      "id": "151236",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151236",
      "title": "איך יש לנו זכות בחירה בעולם הזה?",
      "question": " שתי שאלות:\r\n1.בעצם על כל חטא יש עונש, ואם עושים יותר מידי אז ה' אולי יפסיק לאהוב אותי, אז איך יש לי פה זכות בחירה? מי יכול ללכת נגד בורא עולם?\r\n2. האם עדיף להיות צנועה או שמחה? אם צניעות גורמת לי סבל מה עדיף?\r\n",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nה' מלמד אותנו בתורה במצוות התשובה, שאם נעשה תשובה זה יכפר על החטא. ובשלוש עשרה מידות הרחמים ה' מלמד שהוא ממתין לחוטא שישוב בתשובה. וחז''ל מלמדים אותנו שהתשובה קדמה לעולם, שמזה לומדים גדולי ישראל, שברור שאדם עשוי לחטוא. ולכן אם הוא חטא, הדבר הראשון והעיקרי שעליו לעשות לתיקונו זה לעשות תשובה.\r\nוה' סולח לנו. בכל תפילת עמידה יש שתי ברכות על תשובה.\r\n''השיבנו'', ''סלח לנו'' ובסיום ברכת ''סלח לנו'' אומרים ''רחום המרבה לסלוח.''\r\nולכן הדבר הכי בטוח הוא לחזור בתשובה.\r\nאהבת ה' את עם ישראל היא אהבה סגולית, נצחית, וחז''ל אומרים, ''ישראל שחטא ישראל הוא''. החטא לא גורם לה' לא לאהוב אותנו חס וחלילה. וכדי להבין את זה את יכולה לחשוב על משל של הורה שהילד שלא לא מתנהג יפה ואפילו עושה דברים גרועים מאוד. זה לא גורם להורה לא לאהוב את הילד שלו. אבל זה כן גורם לו, אם הוא הורה טוב, לשנות את ההתנהגות כלפיו כדי שהילד ילמד לתקן את מעשיו. זה נקרא עונש. עונש הוא קריאה, טלטול, כדי שנחזור בתשובה.\r\nאנחנו חס וחלילה לא רוצים ללכת נגד בורא עולם. הוא ברא אותנו באהבתו הרבה וגם משגיח עלינו באהבה. ונותן לנו יכולת לבחור כדי לתקן את עצמינו ולהתקרב אליו, ולקרב אליו את כל העולם ,שזה התפקיד של עם ישראל.\r\nעדיף להיות שמחה וצנועה.\r\nלמה שצניעות תגרום לך סבל?\r\nלהיות צנועה זה להיות שלמה עם כל המתנות היפות שה' נתן לך דרך גופך ולשמור אותם לעצמך ובעזרת השם לקשר עם בן הזוג שלך.\r\nצניעות לא באה נגדך. הפוך. היא באה בשבילך. היא מדייקת את האור של הנשמה שלך שמופיעה דרך הגוף, להיות זכה ומתאימה לייעוד שלה ולכבוד שלה.\r\nלכסות את הגוף זה להתייחב אליו בכבוד ומתוך כבוד.\r\nאם את רוצה לשמוע עוד על זה את מוזמנת להכנס לפודקאסט ''טועמות כי טוב'' בספוטיפיי. יש לי פרק על זה.\r\nבהצלחה\r\nנעמי",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנית נעמי שפירא",
        "date": "2025-08-05T08:38:21Z",
        "upvotes": 28
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:00:01.972Z",
      "filename": "2025-12-איך-יש-לנו-זכות-בחירה-בעולם-הזה.151236.html"
    },
    {
      "id": "151241",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151241",
      "title": "הר הבית",
      "question": "האם מותר לאישה לעלות להר הבית?",
      "answer": "גם לאיש אסור לעלות להר הבית כל זמן שהרבנות הראשית אוסרת.\r\nיוצא מן הכלל הוא היתר לאיש העולה לצורך ביטחון והבטחת שלטון ישראל שם, כך שאישה שאינה מופקדת על בטחון אינה רשאית לעלות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-08-11T15:42:55Z",
        "upvotes": 51
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:00:55.231Z",
      "filename": "2025-12-הר-הבית.151241.html"
    },
    {
      "id": "151242",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151242",
      "title": "צום תשעה באב בהריון",
      "question": "בוקר טוב אני מחר בעזרת השם שבוע 27 \r\nרציתי לדעת אם יש חובה לצום מחשש לעובר? ברוך השם מרגישה בריאה ",
      "answer": "שלום,\r\n\r\nמצורף קישור לכתבה שפורסמה באתר ישיבה על <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/article/11617\">גדרי הפטוֹר מצום למעוברת ומיניקה</a>.\r\n\r\nבבניין ירושלים ננוחם,\r\nצוות אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2025-08-03T09:31:44.21Z",
        "upvotes": 38
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:01:07.335Z",
      "filename": "2025-12-צום-תשעה-באב-בהריון.151242.html"
    },
    {
      "id": "151243",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151243",
      "title": "לימוד תורה על מעלת ירושלים בט’ באב",
      "question": "האם מותר ללמוד על התוכן של ירושלים כגון מספרי הרב קוק או את הספר של הרב אלישע וישליצקי \"ירושלים מאירת העצמיות\"",
      "answer": "לא מצינו היתר ללמוד על מעלת ירושלים בתשעה באב. \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nעי' מה שכתבתי כאן בפירוט מה שמותר ללמוד בתשעה באב: \r\n<a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/145281\">https://www.yeshiva.org.il/ask/145281</a>",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-03T11:46:09Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:01:19.434Z",
      "filename": "2025-12-לימוד-תורה-על-מעלת-ירושלים-בט-באב.151243.html"
    },
    {
      "id": "151245",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151245",
      "title": "צום תשעה באב- שילשולים",
      "question": "התחלתי אתמול את הצום כרגיל והבוקר החלו לי כאבי בטן עזים ושילשולים חריפים. מה עליי לעשות?",
      "answer": "במצב הזה אין לצום (עי' שו\"ע תקנד ו, מ\"ב יא).\r\nרפואה שלימה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-03T11:38:13Z",
        "upvotes": 40
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:01:43.587Z",
      "filename": "2025-12-צום-תשעה-באב-שילשולים.151245.html"
    },
    {
      "id": "151277",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151277",
      "title": "נרגילה בתשעה באב",
      "question": "היי הרב\r\nהאם מותר לעשן נרגילה בתשעה באב?",
      "answer": "בפוסקים אין חילוק עקרוני בין סגריה רגילה , סיגריה אלקטרונית עם טעמים או נרגילה ודינם אחד.\r\nהרמ״א (או״ח תקנ״ה, ב׳) פוסק שיש לאדם למעט בכבודו ובהנאותיו בתשעה באב ככל שניתן. המשנה ברורה מוסיף כי בעניין עישון קיימת מחלוקת פוסקים, אך ההכרעה היא שיש להימנע מכך. במקרה של קושי גדול במיוחד, יש מקום להקל לאחר חצות היום ובצנעה בתוך הבית.\r\n\r\nמאידך, ישנם פוסקים אחרים (הרב עובדיה יוסף, הרב בן ציון מוצפי ) שכתבו שמי שמצטער במיוחד רשאי לעשן בצנעה, אולם מי שמחמיר ונמנע – תבוא עליו ברכה.\r\n\r\nהרב נתנאל כהן סקלי",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "כולל הלכה בית אל",
        "date": "2025-08-03T13:00:35.953Z",
        "upvotes": 49
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:05:41.371Z",
      "filename": "2025-12-נרגילה-בתשעה-באב.151277.html"
    },
    {
      "id": "151287",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151287",
      "title": "עבודה בחברה של מוצר שעובד בשבת",
      "question": "שלום לכבוד הרב.\r\nקיבלתי הצעת עבודה להיות אנליסט (לנתח נתונים) בחברה שהמוצר שלה הוא משחק מסוים לטלפון (אפליקציה). כמובן יש יהודים שמשחקים במשחק הזה בשבת.\r\n\r\n1. האם מותר לי לעבוד שם?\r\n2. מה אם מניתוח הנתונים שאני עושה תעלה מסקנה שיש צורך לעודד אנשים לשחק בשבת? או מסקנה אחרת שתגרום לחילול שבת? האם מותר לי להגיד זאת? ואם לא - זה אומר שלא אוכל לעבוד שם כי יש לי ניגוד אינטרסים?\r\n\r\nתודה רבה.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n1. מותר לך לעבוד שם.\r\n2. קשה לדון בכל סיטואציה שיכולה לקרות. באופן כללי אתה יכול לעבוד שם ולתת להם עצות נכונות. רק אל תגיד להם שיעודדו אנשים לשחק בשבת. זה לא נקרא שאתה עושה את מלאכתך רמייה אם לא תגיד להם לעשות איסור זה (זה גם לא נוגד את טובתם כי הם לא ירוויחו מעבודה בשבת).\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nעי' בהרחבה בשו\"ת מנחת אשר (ח\"ב סי' כח, סי' ל) שביאר את הסוגיא. בדבריו מבואר שיש כמה צדדי קולא, ע\"ש.\r\n\r\nובפתחי חושן (שכירות יד הע' א) כתב: \"ולענין להתעסק בשידוכין אצל עוברי עבירה, עי' שו\"ת משיב דבר (ח\"א סימן לב) שמצדד להקל למי שאומנתו בכך בשכר, וכבר הבאתי בפרק ז (הערה מ) בשם השד\"ח שהביא גם מדברי ספר קדושת ישראל שסובר שאין איסור מסייע ידי עוברי עבירה כשעושה בשכר, והשד\"ח דחה דבריו, ובשו\"ת מהר\"ם בריסק (ח\"א סימן פב) לאחר שהוכיח שאין בזה משום לפני עור רק משום מסייע, סמך להקל עפ\"י דברי הש\"ך ביו\"ד (סימן קנא סק\"ו) שבעובר עבירה במזיד אין מצוה להפרישו וכו, ע\"ש. \r\n \r\nאם זה ממש שעת הדחק אפשר שאתה יכול להגיד להם שאתה ממליץ לעודד את המשחק בסופי שבוע, שזה כולל שישי ומוצאי שבת. \r\nיש גם מקום לדון אם האפליקציה היא גם עבור בני חוץ לארץ, שאז יותר קל.    ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-05T12:55:02Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:06:52.691Z",
      "filename": "2025-12-עבודה-בחברה-של-מוצר-שעובד-בשבת.151287.html"
    },
    {
      "id": "151291",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151291",
      "title": "מעשה שהיה",
      "question": "ברצוני לשאול על מקרה שאירע לי ממש לאחרונה. עמדתי ברחוב וראיתי משאית שבנסיעה לאחור פגעה ברכב חונה וגרמה לו נזק, ואחר כך הנהג פשוט נסע מהמקום בלי להשאיר שום פרטים. לא היו שם עדים אחרים חוץ ממני.\r\n\r\nהיה לי די זמן לשלוף את הטלפון ולצלם גם את מצב שני הרכבים וגם את מספר הרכב של המשאית וכך אכן עשיתי, אבל תוך כדי לא הייתי בטוח בכלל אם מן הדין אני מחויב לעשות את זה. בסוף, אחרי כמה דקות, הגיע בעל הרכב הפגוע ודרך שיחה איתו הוא הבין שכנראה צילמתי, ואז העברתי לו את התמונות.\r\n\r\nבמקרה הזה, לשני הרכבים היה ביטוח מקיף, כך שבדרך כלל הכיסוי יהיה דרך חברות הביטוח (ללא מעורבות של \"ערכאות\" מה שלכאורה היה אוסר את העדות, ומה גם מדובר במקום שרוב חילוני וקרוב לוודאי לא ילכו לבית דין תורני)\r\n\r\nעם זאת, יש מצב שחברת הביטוח של הרכב הנפגע תפעל בשיבוב נגד הנהג הפוגע, במיוחד אם יראו במעשה שלו רשלנות חמורה או כמעט מזיד.\r\n\r\nההתלבטות שלי היא בכמה נקודות: האם בכלל הייתי מחויב לצלם כשזה קרה? ואם כבר צילמתי האם אני מחויב למסור את הצילומים לבעל הרכב? (לא תעמוד  על דם רעך/ השבת אבידה/ מציל ממון חברו) ומה דינה של מסירה כזו אם היא עלולה לשמש אחר כך בערכאות, כשכמעט ברור שהצדדים לא ילכו לבית דין? לכאורה גם לא מדובר בעדות ממש אלא באנן סהדי גמור ורק נמסר לבעל הרכב הנפגע. \r\n\r\nמה אם הפעולה כרוכה אצלי בטירחה או אפילו בהפסד מסוים האם גם אז אני חייב? ואם יקרה מצב שבסופו של דבר יחייבו את הנהג ביותר ממה שהיה מתחייב בדין תורה, האם יש לי אחר כך חובה להשלים לו את ההפרש?\r\n",
      "answer": "מדין השבת אבדה טוב עשית שצילמת. עליך לשלוח את הצילום לנפגע.\r\nמכיון שחברות הביטוח לא יסכימו לדון בד\"ת מותר לתבוע אותן בערכאות \r\n אך עליך להודיע נלפגע שאל לו לו ךבוע או לקבל יותר ממה שמותר לו עפ\"י ד\"ת \r\nאינך חייב להוציא הוצאות מעבר לטירחא שטרחת ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-09-14T16:28:30Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:07:33.886Z",
      "filename": "2025-12-מעשה-שהיה.151291.html"
    },
    {
      "id": "151292",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151292",
      "title": "חיה שהרגה אדם",
      "question": "בעקבות מה שקרה בגן החיות עלתה לי שאלה,\r\nהאם מותר להשאיר את הנמר בגן החיות? האם מותר להנות ממנו?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nכתוב בתורה: שמות (כא, כח): \"וְכִי יִגַּח שׁוֹר אֶת אִישׁ אוֹ אֶת אִשָּׁה וָמֵת סָקוֹל יִסָּקֵל הַשּׁוֹר וְלֹא יֵאָכֵל אֶת בְּשָׂרוֹ\".\r\nהיינו ששור שנגח אדם והרגו חייב מיתה ובשרו אסור בהנאה. \r\nבמשנה במסכת סנהדרין (פרק א משנה ד) נחלקו התנאים, באלו תנאים יש להרוג בהמה זו:\r\nהזאב והארי הדוב והנמר והברדלס והנחש - מיתתן בעשרים ושלשה. רבי אליעזר אומר כל הקודם להורגן זכה.\r\nונפסק ברמב\"ם (סנהדרין פרק ה הלכה ב) כדעת תנא קמא, שכדי להרוג בהמה שהרגה צריך בי\"ד של עשרים ושלשה, וז\"ל:\r\n\"אין דנין דיני נפשות בפחות מעשרים ושלשה שהן סנהדרי קטנה בין דיני נפשות של אדם בין דיני נפשות של בהמה... אפילו ארי ודוב וברדלס שהן בני תרבות ויש להן בעלים שהמיתו מיתתן בעשרים ושלשה...\".\r\nלמעשה כל זמן שלא דנו את הבהמה בבית דין של עשרים ושלשה וגזרו את דינה הבהמה לא נאסרה בהנאה. (עיין בתשובת ב\"ח קיא, ובחכם צבי פד שנחלקו האם בהמת גוי נאסרת ע\"פ עד אחד ודיין אחד).\r\n\r\n\r\nבטעם הדין מדוע יש להרוג בהמה שהרגה?\r\n\r\nהרמב\"ן (בראשית ט, ה) כתב: \"...גזרת מלך היא, וזה טעם סקל יסקל השור ולא יאכל את בשרו, ואיננו להעניש את בעליו בממון כי אפילו שור המדבר חייב מיתה\". \r\nוברד\"ק שם כתב: \"אעפ\"י שאין גמול ועונש לשאר בעלי - חיים אלא לאדם שהוא בעל שכל, בעסק האדם יש להם גמול ועונש כמו שאמר מיד כל חיה אדרשנו\". \r\nלפי הרד\"ק בדברים גדולים כפגיעה באדם, יש גמול ועונש לחיות.\r\nוהחינוך כתב (במצוה נ\"ב) \"משרשי המצוה כדי להסכים בדעתנו שכל מי שבאה תקלה על ידו מרוחק ונמאס עם אלוקים ועם אנשים, ואפילו שוגג כמו הבהמה שאין לה דעת וכ\"ש מזיד, ובתתנו דעתנו על דבר זה יביאנו להזהר הרבה בכל מעשינו עד שלא תצא תקלה מתחת ידינו לעולם\".\r\nלפי החינוך מצווה זו באה לחנך אותנו מה החומרה הגדולה במעשה רציחה. \r\nוהאברבנאל (פרשת משפטים) כתב: \"עם היות השור בלתי מדבר ולא בר עונשין, הנה יסקל לא בדרך עונש לשור אלא כדי שלא יאמרו רואין זה השור שהרג את איש פלוני ולא תזכר הרעה ההיא עוד\". \r\nלפי האברבנאל, מצווה זו באה לסלק דבר שמזכיר מעשה שלא ייעשה.\r\n\r\nדיון זה מובא כבר במשנה (סנהדרין ז, ד) לגבי אדם ששכב עם בהמה, שדינה בסקילה: \"אם אדם חטא בהמה מה חטאה? אלא: לפי שבאה לאדם תקלה על ידה, לפיכך אמר הכתוב תסקל. דבר אחר: שלא תהא בהמה עוברת בשוק, ויאמרו: זו היא שנסקל פלוני על ידה\". \r\n\r\nבכל אופן בזמן הזה שאין לנו בי\"ד שדן דיני נפשות לא ניתן לקיים דין זה.\r\n\r\nהאם מוטל על הבעלים להרוג את הבהמה שהרגה מדין וביערת הרע מקרבך?\r\nבשו\"ת יד אליהו (לה) כתב: \"נלע\"ד דהאידנא מצוה נמי לשוחטו דוקא ולא למכרו ולא להניחו בחיים כלל דאף דאין מקיימין בו מצות סקילה דאי אפשר עכ\"פ מקיימין בו ובערת הרע מקרבך\". \r\n\r\nלמרות שיש חובה לבער את הרע בהמה זו לא נאסרה בהנאה, ומותר להשתמש בעור שלה, וכן אם לא קיימו את מצוות 'ובערת' ולא הרגו אותה מותר להנות ממנה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2025-08-04T00:46:15Z",
        "upvotes": 111
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:07:45.996Z",
      "filename": "2025-12-חיה-שהרגה-אדם.151292.html"
    },
    {
      "id": "151297",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151297",
      "title": "להתפלל על איש עני יותר מאיש עשיר",
      "question": "שני אנשים מתחרים במכרז/שני אנשים קנו הגרלת לוטו- אחד עני השני עשיר.\r\nהאם מותר לייחל שהעני יזכה כי הוא זקוק יותר ויש פה רצון שיוטב לו אן להגיד הכל משמיים וזהו?\r\nתודה\r\nדני",
      "answer": "שלום\r\nניתן להתפלל על האיש העני מתוך רצון שהזכיה תשפר את מצבו הכלכלי.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-08-06T16:27:35Z",
        "upvotes": 15
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:08:46.245Z",
      "filename": "2025-12-להתפלל-על-איש-עני-יותר-מאיש-עשיר.151297.html"
    },
    {
      "id": "151298",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151298",
      "title": "מקווה לגר שמא ספק חציצה",
      "question": "גר טבל במקווה ויומיים לאחר מכן מצא חצקון יבש על ידו. האם כדאי לחשוש כי היה חציצה ברגע של טבילה, אם לפני טבילה הוא עשה מקלחת יסודית פעמיים?\r\n",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nלא צריך לחשוש. כי אולי לא היה בטבילה וגם אם היה לא מקפיד להוריד אותו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2025-08-04T22:32:13Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:08:58.347Z",
      "filename": "2025-12-מקווה-לגר-שמא-ספק-חציצה.151298.html"
    },
    {
      "id": "151299",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151299",
      "title": "בחירת שם לבת- אלנא",
      "question": "שלום רב! רציתי להתייעץ לגבי שם אלנא לבת, שצפויה להיוולד בחודש הבא בע״ה\r\nמבחינה רוחנית ונומרולוגית.\r\nשמות האחים שלה:\r\nאלרואי\r\nעמנואל (בן)\r\nאליה(בת)\r\nתודה רבה!",
      "answer": "שיהיה בשעה טובה, ובמזל טוב,\r\nהשם לא ראוי, חשוב לבחור שם שידעו שהיא בת לעם היהודי כמו שמות האחים שלה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-08-05T15:02:35Z",
        "upvotes": 14
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:09:10.487Z",
      "filename": "2025-12-בחירת-שם-לבת-אלנא.151299.html"
    },
    {
      "id": "151307",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151307",
      "title": "בנושא ברכת ההודיה",
      "question": "הרב חידש שהברכות רצה ושים שלום נכללים בחלק ההודיה שבשמונה עשרה מפני שבזמן קביעתם הם היו הודיה ונהפכו לבקשות אחרי החורבן.  מה היא המקור או הראיות של הרב להחידוש הזה?  הרבה מפרשים (האבודרהם, הרדב\"ז) עוסקים בשאלה הזאת ומתרצים בדרך אחרת.  האמת היא שגם מהגמרא במגילה (יז:) וגם מהרמב\"ם (הלכות תפילה א:ד) זה מפורש שתפילת שמונה עשרה נקבע בתקופת אנשי כנסת הגדולה, ואם כן מסתבר מה שהרב חידש שזה היה בזמן בית שני והיה הקרבת קרבנות (ברכת רצה) ושלום (ברכת שים שלום).  אבל רציתי לדעת אם זה החידוש של הרב או שהרב למד את זה בשם מפרש אחר.\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום רב\r\nלא פנוי לחפש האם יש לי מקור לפרשנות זו. אם תמצה אשמח אם תודיעני. \r\nשנה טובה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2025-09-18T14:24:04Z",
        "upvotes": 8
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:10:04.874Z",
      "filename": "2025-12-בנושא-ברכת-ההודיה.151307.html"
    },
    {
      "id": "151308",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151308",
      "title": "שם לתינוק- ישי/ אוריאל/ יאיר",
      "question": "חושבים על שם לתינוק .\r\nישי\r\nאוריאל \r\nיאיר.\r\nמה המשמעות הטובה ביותר מהם \r\n\r\nתודה רבה ",
      "answer": "שלושת השמות טובים.\r\nמזל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-08-14T12:26:11Z",
        "upvotes": 14
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:10:16.979Z",
      "filename": "2025-12-שם-לתינוק-ישי-אוריאל-יאיר.151308.html"
    },
    {
      "id": "151310",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151310",
      "title": "סעודת ברית בשבת",
      "question": "יש לנו ברית מילה בשבת. \r\nא. מתי עושים את הברית?\r\nב. מתי עושים את סעודת הברית, בסעודת היום או בסעודה שלישית?\r\nג. האם צריך להוסיף אוכל בסעודת שבת שהיא גם סעודת הברית?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nא. עושים את הברית אחרי תפילת מוסף. ויש מקום אם יש צורך לעשות את הברית לפני מוסף (עי' אוצר הברית ח\"ב פ\"ט סי' יא הלכה יב).\r\nב. כדאי לעשות את סעודת הברית צמוד לברית, כלומר בסעודה שנייה. אם משום מה לא מסתדר, אפשר לעשות סעודת מילה בסעודה שלישית (עי' מילה שלימה פ\"ט הע' 11 שלדעת הגרי\"ש אלישיב אפשר לכתחילה לעשות את סעודת הברית אחרי חצות כל עוד מודגש שהסעודה נעשית במכוון לכבוד המילה ובאותו היום. אך ציין במילה שלימה שמערוך השולחן משמע שחולק על כך וסבור שיש להצמיד לכתחילה את הסעודה לברית).\r\n\r\nג. יש נוהגים להוסיף תבשיל בסעודת מילה כשהיא נערכת בשבת, נוסף על מה שרגילים להכין בסעודת שבת רגילה, כדי שיהא ניכר בסעודה שנעשתה לכבוד המילה (אוצר הברית שם, הלכה מ). \r\nמזל טוב!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-10T13:20:31Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:10:41.097Z",
      "filename": "2025-12-סעודת-ברית-בשבת.151310.html"
    },
    {
      "id": "151311",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151311",
      "title": "שאלה לגבי טיולים לחוץ-לארץ",
      "question": "שלום וברכה, רציתי לדעת-\r\nא. בסופר רגיל, של מוצרים. יש מוצרים ספציפיים שהם כשרים בכל מקרה.\r\nאיך לדעת אחת ולתמיד מהם? איזה סימנים יש לכשרות מוחלט? \r\n\r\nב. בעולם של היום- עם האנטישמיות וחוסר וודאות מי תומך בנו ומי לא.\r\nבעת החזרה לארץ- יש דין לברך \"הגומל\", על החזרה הבטוחה לישראל (במקרה שכן) מחמת הסכנה שהיתה בחו\"ל?",
      "answer": "ב\"ה שלום וברכה \r\nתקנה מוצרים עם הכשרות OU.\r\nאין הבדל מהארץ אלא אם כן טסת מעל הים הגדול בלי קשר למצב היום.\r\nבברכה הרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2025-08-10T13:56:07Z",
        "upvotes": 16
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:10:53.184Z",
      "filename": "2025-12-שאלה-לגבי-טיולים-לחוץ-לארץ.151311.html"
    },
    {
      "id": "151312",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151312",
      "title": "שם הבת- גילה או שירה",
      "question": "שלום,\r\n\r\nברוך השם נולדה לנו בת בריאה וחמודה לפני שבועיים וחצי. אני ובעלי דנו על שם אחרי הלידה ונתנו לה את השם גילה. יום אחרי שנתנו לה את השם, שמתי לב שהשם שלה דומה באותיות לעוד ילדה שלנו, טליה. (חוץ מהאות הראשונה יש אותן אותיות, ורק הסדר עם ה\"י\" קצת שונה). אני קצת חוששת שהשמות דומים מדי.\r\n\r\nבימים האחרונים אני חושבת על שם אחר, שירה, שזה היה שם שאני ובעלי חשבנו עליו גם אחרי הלידה אבל לא הרגשנו לתת את השם הזה לתינוקת. שנינו התחברנו לשם גילה יותר גם בעיקר בגלל המשמעות שהיא נולדה בשלושת השבועות ורצינו לתת לה שם של שמחה בתקווה שבעזרת השם שהימים האלו יהפכו לימי שמחה ממש בקרוב. \r\n\r\nאני רוצה להיות שלמה עם השם גילה אבל קשה לי, אשמח לעזרה. \r\n\r\nתודה \r\n\r\n",
      "answer": "השם גילה ראוי וטוב,\r\nוגם השם שירה.\r\nלפעמים שיש חשש כדאי להסירו,\r\nאם תחליטו לשנות, תעשו לה מי שבירך בבית הכנסת עם השם שירה.\r\nברכה והצלחה\r\nומזל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-08-14T12:29:00Z",
        "upvotes": 18
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:11:05.271Z",
      "filename": "2025-12-שם-הבת-גילה-או-שירה.151312.html"
    },
    {
      "id": "151313",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151313",
      "title": "המנון התקווה",
      "question": "מותר לשיר סתם ככה את שיר התקווה? או שזה מזלזל?",
      "answer": "שלום\r\nשירת התקווה מעוררת בלב רגשות לאומיים של כבוד לאומי, תקוה, חזון, אחדות ועוד.\r\nיחד עם זאת, ניתן לשיר \"סתם ככה\" את שירת התקוה.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-08-10T10:42:41Z",
        "upvotes": 127
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:11:17.372Z",
      "filename": "2025-12-המנון-התקווה.151313.html"
    },
    {
      "id": "151314",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151314",
      "title": "גניבת זכויות יוצרים בקורס",
      "question": "ב\"ה\r\nשלום,\r\nאני סטודנט באוניברסיטה, ולפעמים קורה שהחומר במצגות שאיתן המרצה מעביר את ההרצאות בקורס, ממש מועתק מספרים. אני הרבה פעמים משיג את הספרים מהספרייה, אבל הרבה פעמים אני צריך להבין מה צריך ללמוד מתוך הספר, או שהספר באנגלית והמצגות בעברית. אני חושש ללמוד מהמצגות מפני שאני חושש שיש כאן שימוש אסור וגניבת זכויות יוצרים, שזה לדעת הרבה דעות גזל, וזה הופך אותי לנהנה מגזל.\r\nמה ההלכה במקרה הזה וכיצד אני צריך לנהוג?\r\nתודה רבה על העזרה ותשומת הלב",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאתה יכול להשתמש במצגות שהמרצה הכין. \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nמסתבר שכדי שלא להסתבך המרצה בדק שהכנת המצגות יהיו על פי החוק (ובדרך כלל זה אומר שהם גם מותרות על פי ההלכה). \r\nובכל מקרה נראה שיש כמה סברות להקל בדין זה. (עיין מה שכתבתי בכך כאן: <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/142855\">https://www.yeshiva.org.il/ask/142855</a> ). לכן, אף שסתם כך יש לכבד את הזכויות יוצרים על פי ההלכה והחוק, במקרה שלך יש להקל.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-10T14:38:56Z",
        "upvotes": 15
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:11:29.465Z",
      "filename": "2025-12-גניבת-זכויות-יוצרים-בקורס.151314.html"
    },
    {
      "id": "151315",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151315",
      "title": "האם אבל חייב להיות שליח ציבור",
      "question": "האם אבל חייב או צריך להיות שליח ציבור בשנת אבל, ומה החילוק בין הספרדים לאשכנזים בעניין זה? \r\nתודה.\r\n",
      "answer": "לשואל הנכבד.\r\nמעיקר הדין אין חובה על האבל להיות שליח ציבור ולכן כל מי שיש לו קושי בדבר כגון שאין לו כח לעבור לפני התיבה או שקשה לו לכוון בתפילתו כשהוא ש\"ץ או שהוא מתבייש מאד, אינו מחוייב בכך. אולם אם הוא מסוגל יש בכך מעלה והוא גורם לנחת רוח לנפטר, ואף תפילתו מתקבלת, כמו שכתב המהרש\"ל (הובא בב\"ח יו\"ד סי' שפ\"ד): \"דמצוה קעביד דמלך מלכי המלכים חפץ בכלים שבורים דכתיב (תהלים נ\"א י\"ט) לב נשבר ונדכה אלהים לא תבזה\". אך אם הוא אינו מסוגל ואינו עומד בדרישות ש\"ץ (ראה שו\"ע או\"ח סי' נ\"ג), יקבל שכר על הפרישה, וידועים דברי מרן היבי\"א זצ\"ל שאמר במתק לשונו: \"מי שאביו נפטר, עשה אותו יתום, אך לא עשה אותו חזן\".\r\n\r\nלמעשה בני ספרד, לא נהגו לעבור לפני התיבה בשנת האבל (שו\"ע יו\"ד סי' שפ\"ד סע' ג'). וביתר פירוט, האבל אינו עובר לפני התיבה בזמן השבעה כש\"ץ. ולאחר השבעה אם מזדמן לו להיות ש\"ץ תבוא עליו ברכה, אך אין הקפדה מיוחדת בעניין, כמו כן הוא יכול להיות ש\"ץ בכל זמן ובכל תפילה כולל שבתות וחגים וראשי חדשים (צרור החיים עמ' 95-96). העיקר שהאבל אומר קדיש.\r\n\r\nואילו בני אשכנז (וחלק מבני ספרד) נהגו והקפידו לשמש כש\"ץ בכל שנת האבל (י\"א חודש) למעט ימי שמחה כגון ראשי חדשים וחגים, אלא אם כן, אין ש\"ץ אחר או שהוא הש\"ץ הקבוע (שם). וסדר הקדימה לעבור לפני התיבה: אבל בתוך שבעה קודם לכולם, אבל בתוך שלושים קודם לאבל בתוך השנה, בעל יארצייט קודם לאבל בתוך השנה (גשר החיים ל' י'). מתפלל קבוע בשנת אבל קודם לאורח הנמצא אפילו בתוך השלושים (צרור החיים עמ' 96).\r\n\r\nהעיקר להיזהר שלא להגיע לריב ומחלוקת, בפרט אם המטרה היא להתפלל לפני העמוד או לומר קדיש, כי מטרת התפילה והקדיש הם להתחבר לבורא עולם ולשבח ולרומם את שמו הגדול ולקדש שם שמיים, ועל ידי מחלוקת, גורמים את ההיפך חס וחלילה. לכן במקום שעלול להיווצר ריב, עדיף לוותר לצד השני ובכך ודאי שעושים נחת רוח בשמיים לנפטר. והנחת רוח הגדולה ביותר היא על ידי לימוד התורה וקיום המצוות של ילדי הנפטר (ראה בס' יוסף אומץ למהר\"י יוזפא עמ' של\"א הובא בילקו\"י סי' ל' י\"א, שעניין הקדיש והברכו ניתקנו לעמי ארצות אבל לימוד תורה מועיל שבעתיים מכל תפלה, ועל ידי כן מכניסים את המת לגן עדן).\r\n\r\nבשורות טובות, \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2025-08-11T04:51:04Z",
        "upvotes": 57
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:11:41.538Z",
      "filename": "2025-12-האם-אבל-חייב-להיות-שליח-ציבור.151315.html"
    },
    {
      "id": "151317",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151317",
      "title": "האם מותר לקנות סיגריות לאבא שמעשן בשבת?",
      "question": "אבא שלי בן 72 חולה נפשית הוא מטופל פסיכיאטרית ולוקח כדורים וזריקות. האם מותר לי לקנות לו סיגריות במקום יותר זול כי לאמא קשה לנסוע לקנות לו למרות שהוא מעשן גם בשבת ?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאם אתה יכול להשתמט בקלות בלי מריבות וכעסים (ובפרט אם זה יגרום שאביך יעשן פחות) - תעשה כן. אם המניעה תגרום מריבות או כעסים מאחד ההורים - תקנה את הסיגריות עבור אביך.\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nעוד לפני השאלה של עישון בשבת יש לשאול אם אביך מבקש ממך לקנות סיגריות ביום חול אם מותר לקנות לו. בשו\"ת עשה לך רב (ו נח) כתב שאסור לקנות לאביו. וביאר שאף אם אביו יכול לקנות בעצמו ואין בזה איסור לפני עוור מדאורייתא, מכל מקום יש בזה איסור דרבנן של מסייע לעוברי עבירה.\r\n \r\nובשו\"ת משנה הלכות (חלק יב סימן כג) כתב שתלוי לפי מה שהוא אדם. וז\"ל: \r\n\"וממילא נמי מה ששואל אי בנו מותר ליתן לאביו סיגארעט לעשן או להדליק לו הסיגארעט או שעובר על לפנ\"ע הנה ג\"כ תלוי בענין זה לפי מה שהוא אדם וידוע דלאדם בריא תרופה אופיא\"ם הוא סם המות ואעפ\"כ לאדם חולה הוא לפעמים רפואה לפי ראות עיני הרופא ובאמת כי עישון טאבאק לאו דוקא אלא ה\"ה סוכר הוא ממש סם המות לחולי סוכר ואעפ\"כ לפעמים כשח\"ו נתעלף הרפואה שלו ליתן לו סוכר דוקא ולכן בכל אלו הדברים תלוי באדם ובמציאות והבן\". עכ\"ל. \r\nובשו\"ת באר משה (ח\"א סי' ס אות י) כתב:\r\n\"אם אביו שלחו שיקנה לו סיגארעטן או יושיט לו סיגארעט אם מחוייב או רשאי או אסור לו לעשות כן מאחר שאביו בעצמו יודע שמזיק לו. ואמרתי לו שאסור לו אפילו להושיט לו הסיגארעט השייכים לאביו. אבל לילך ולהצניע או לגנבו מאביו כדי שלא יהי' לו הסיגארעט להעלות עשן, בזה אני עדיין נבוך ולא ברירא לי ויותר נראה שלא יעשה כן\". \r\nוראיתי מובא בשם הגרי”ש אלישיב שאם האב חולה שיש בסיגריות חשש ממשי לבריאותו, לא יקנה לו הבן, אבל אם הוא אדם בריא יקנה לו (ראיתי מובא בשם מבקשי תורה ח”ד עמ’ קנב).\r\n\r\nועיין בציץ אליעזר (כא יד) שאסר לעשן אך התיר למכור סיגריות במקום שיש עוד מוכרים, בצירוף שמדובר רק באיסור מסייע דרבנן, ויש חולקים שיש איסור מסייע מדרבנן, ויש מקילים בלפני עוור כאשר החוטא הוא מזיד, ויש כאלה שמעשנים באופן שהסיגרייה לא הורגת אותם, ע\"ש עוד. \r\n\r\nולגבי העובדה שיעשן בשבת ראה בשו\"ת מנחת אשר (ח\"ב סי' ל) כמה סברות להקל למכור חפצים לחילוני אף שיחלל בהם שבת. בין השאר הביא בשם האגרות משה (יו\"ד ח\"א עב) שמסתבר שאין איסור מסייע אלא בנותן לו דבר שיעשה בו רק עבירה, אבל בדבר שיעשה בו מעשה היתר כגון קדרות לבשל, אין לאסור משום שיבשל בהם גם בשבת או מאכלות אסורות. וכתב המנחת אשר שמסתבר כדבריו, ע\"ש. (בנידון שלנו אסור לעשן גם בחול, אך על זה כבר דיברנו לעיל).  \r\n\r\nמובן מדבריך שבכל מקרה אמא שלך תקנה לו, רק שהיא לא יכולה לקנות בזול, כי קשה לה לנסוע. באופן הזה קל יותר.   \r\n\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-10T17:48:26Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:12:05.751Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לקנות-סיגריות-לאבא-שמעשן-בשבת.151317.html"
    },
    {
      "id": "151328",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151328",
      "title": "איסור הריגת גוי ופיקוח נפש",
      "question": "קראתי בכמה מקומות שספק פיקוח נפש של יהודי דוחה הריגת גוי, האם יש באמת דעה כזאת בהלכה? \r\nהיו משתמשים בזה כדי להגיד שיש חובה להרוג ערבי שנראה חשוד מבלי לבדוק כי זה ספק פיקוח נפש ליהודים. אם זה נכון מה ההגדרה לערבי שנראה חשוד ( כי יש מי שרואה כל ערבי כחשוד).\r\nראיתי גם מקומות שלקחו את זה אפילו רחוק יותר והתירו להרוג גוי כדי להציל יהודי אפילו אם הגוי הוא לא מי שגורם לסכנה. אני אשמח להסבר בנושא.\r\n\r\n",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nכתוב בתורה (שמות כב א) שכאשר אדם אפילו יהודי בא לגנוב מביתו של אחר, מכיוון שיש ספק שמא הגנב עלול להרוג את בעל הבית, מותר לבעל הבית להורגו, על פי הכלל \"הבא להרגך - השכם להורגו\". (עי' מנחת אשר שמות נח ד בביאור גדר הדין הזה. אמנם אין זה פשוט שניתן להרוג יהודי הבא במחתרת שספק אם בא להרוג עי' קובץ שיעורים פסחים ד).\r\n\r\nבודאי שכאשר גוי מתקרב ליהודי באופן שנראה שהוא בא להורגו אזי יש ליהודי להרוג את הגוי כדי להציל את חייו מספק סכנה (עי' תוספות ע\"ז י: ד\"ה חד קטיל). \r\nכמובן, לא כל ערבי שמתקרב ליהודי חשוד להורגו. אך כאשר יש חשש אמיתי אסור להצטדק ולהחמיר בחששות. \r\n\r\nחשוב להדגיש שבמלחמה יש הלכות מיוחדות. במלחמה איננו יכולים להתחשב בחיים של כל אזרח. היעלה על הדעת שאויבים יפגיזו אותנו ולא נוכל להשיב מלחמה שמא יש בין התוקפים איזה חף מפשע? \r\nבמלחמה הכלל הוא שאם אנחנו יכולים להשיג את מטרות המלחמה בלי להרוג אנשים שאינם מעורבים בלחימה יש לעשות זאת. ואם צריך להרוג גם חפים מפשע אז אין ברירה. כך ההלכה לעם ישראל וכך מקובל בכל העולם.\r\n\r\n\r\nמקורות:\r\nהרחבתי כאן:\r\nhttps://www.yeshiva.org.il/ask/140953. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-10T18:09:46Z",
        "upvotes": 53
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:13:29.091Z",
      "filename": "2025-12-איסור-הריגת-גוי-ופיקוח-נפש.151328.html"
    },
    {
      "id": "151334",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151334",
      "title": "תפילה במניין פועלים כדי לצאת לטיול",
      "question": "בס\"ד\r\nשלום הרב.\r\nאני מעוניין להתפלל במניין פועלים (המתחיל בשעה 5, ב5 וחצי המניין כבר ב\"ישתבח\"), כדי שאוכל לצאת לטיול מוקדם, ולהנות מהשעות שבהן אין עדין חום כבד. אפשרות נוספת אליה חשבתי, היא לצאת לפני עלות השחר לטיול ולהתפלל כשנסיים את הטיול.\r\nעניין נוסף הוא שאני יוצא לטיול עם קרוב משפחה (שבעזה\"י ישמור תורה ומצוות) שלא שומר תורה ומצוות, ואם לא נצא מוקדם, הקרוב משפחה לא יהיה מעוניין בטיול (אני בין היחידים במשפחה עם קשר טוב עם האיש, וטיולים משותפים מחזקים ביננו את הקשר המשפחתי).\r\nתודה!",
      "answer": "שלום\r\nלפני שיעלה עמוד השחר רשאי אדם לצאת לדרכו, ובלבד שיתכנן את דרכו באופן שיספיק להתפלל שחרית בזמן. אם יוצאים לדרך בתוך חצי שעה לעמוד השחר יש לברך ברכות השחר תחילה (משנ\"ב סי' פ\"ט ס\"ק ח'). \r\nלאחר שעלה עמוד השחר, אסור לאדם לצאת לדרכו, אלא קודם עליו להתפלל ורק אח”כ יצא לדרכו.\r\nתפילת העמידה יש להתפלל לכתחילה רק מהנץ החמה. \r\nבלית ברירה יש להקל להתפלל מוקדם יותר מזמן הנחת תפילין או בשעת הדחק גדולה כבר מעלות השחר.\r\nוכפסק השו\"ע (או\"ח סי' פט ס\"א):\r\n\"זמן תפלת השחר, מצוותה שיתחיל עם הנץ החמה...ואם התפלל משעלה עמוד השחר והאיר פני המזרח, יצא\". \r\nוהוסיף המשנה ברורה (ס\"ק ד'):\r\n\"יצא – בדיעבד ואפילו שלא בשעת הדחק, ובשעת הדחק כגון במשכים לצאת לדרך וכהאי גוונא שאר דחק ואונס אפילו לכתחילה. ודע דדברי הש\"ע אינם אמורים רק לענין חובת מצות תפלה בלבד דיצא בה אחר שהאיר המזרח דבזה כבר הגיע זמנה דניתקנה כנגד התמיד ושחיטת התמיד היה תיכף משהאיר המזרח אבל לענין קריאת שמע שקודם התפלה לא יצא בזה ידי חובת ק\"ש אף דיעבד אם רגיל לעשות כן עד שיכיר את חבירו הרגיל עמו קצת ברחוק ד' אמות וזה מאוחר מזמן דהאיר המזרח ובפרט כשרוצה אז להניח תפילין ולברך עליהן דבוודאי אין לברך עד שיגיע הזמן דמשיכיר הנ\"ל\".\r\n(זמן שיכיר כ-50 דקות לפני הנץ)\r\nאם כן, לסיכום: שלשה זמנים לתפילת עמידה של שחרית מצוה מן המובחר להתחיל בהנץ החמה \r\nבזמן שמעמוד השחר לנץ החמה יש לחלקו לשנים: מעמוד השחר עד זמן תפילין וק\"ש שהוא יותר בדיעבד גדול. הזמן של משיכיר עד הנץ אם מתפלל כסדר ברכות ק\"ש וק\"ש ודאי יוצא ידי חובה.\r\nיום טוב\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-08-11T12:45:02Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:14:20.488Z",
      "filename": "2025-12-תפילה-במניין-פועלים-כדי-לצאת-לטיול.151334.html"
    },
    {
      "id": "151335",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151335",
      "title": "נדרים",
      "question": "שלום הרב ברוך ה אני משתפר יותר יותר אבל לפעמים יש חששות עדיין נכון הסיפור עם המכונה שעשיתי התרה אז בשבת התחילו קצת מחשבות על זה וסתם אני חשבתי בראש שמתי שיקרה איזה משהו שחשבתי אז כאילו אני אשתמש רק במכונה גדולה וכאילו הסכמתי עם זה במחשבות כאילו זה סבבה עכשיו אחרי זה המחשבות שלי משגעות אותי שאולי נשבעתי עוד הפעם או התחייבתי עוד הפעם בנושא הזה אפילו שאני כמעט בטוח שאני כבר לא נשבע ולא נודר בזמן האחרון וגם כמעט בטוח שזה היה רק במחשבות אבל החששות משגעות אותי שאולי נדרתי או נשבעתי \r\nואמרתי כבר לפני כמה חודשים את מה שאמרת לי להגיד שכל הנדרים והשבועות שאגיד מכאן ולהבא - בטלים ומבוטלים\"",
      "answer": "שלום.\r\nהמחשבות שלך באות מיצר הרע!\r\nלך עם היצר הטוב, ותאמין במה שפסקתי לך! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2025-08-14T00:15:51Z",
        "upvotes": 12
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:14:32.565Z",
      "filename": "2025-12-נדרים.151335.html"
    },
    {
      "id": "151337",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151337",
      "title": "שידוך בין חוזרת בתשובה שהיתה מאורסת לגוי לבין כהן",
      "question": "האם בחורה שהיתה מאורסת לגוי וקיימה איתו יחסים, חזרה בתשובה, התחרדה וביטלה הכל, מותר לה להשתדך לכהן?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nאישה שהייתה עם גוי ביחסי אישות אסורה להתחתן עם כהן. כפי שמבואר בשו\"ע אבן העזר סימן ו הלכה ח.\r\nכמובן שאין זה אומר שהתשובה שעשתה אותה בחורה אינה תשובה שלמה, אך התורה הקפידה על מעלת הכהונה, וכל אשה שקיימה יחסי אישות באיסור השווה לכל - נאסרה לכהן.\r\n\r\nבברכה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2025-08-11T01:30:37Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:14:56.659Z",
      "filename": "2025-12-שידוך-בין-חוזרת-בתשובה-שהיתה-מאורסת-לגוי-לבין-כהן.151337.html"
    },
    {
      "id": "151338",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151338",
      "title": "כניסה לשמורות טבע שפתוחות בשבת",
      "question": "האם מותר להיכנס לשמורות טבע ומסלולים בתשלום שפתוחים בשבת, והם שייכים לרשות הטבע והגנים שהיא רשות ממשלתית, האם יש בזה בעיה?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nמותר. \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nעיין מה שכתבתי כאן: \r\n<a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/136456\">https://www.yeshiva.org.il/ask/136456</a> .\r\n\r\nובספר כל משאלותיך (עמ' שנג) נשאל הגר\"ח קניבסקי אם מותר ללכת לבקר בגן חיות  שפתוח שם גם בשבת ומחזק חילול שבת בכך. והשיב הגרח\"ק: \"באים לשם כל כך הרבה שלא יהיה משנה אם הוא כן יבוא או לא יבוא, אבל לזכור לברך על הקוף משנה הבריות\".    ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-10T15:27:17Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:15:08.726Z",
      "filename": "2025-12-כניסה-לשמורות-טבע-שפתוחות-בשבת.151338.html"
    },
    {
      "id": "151339",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151339",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-08T14:15:20.897Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.151339.html"
    },
    {
      "id": "151340",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151340",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-08T14:15:33.131Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.151340.html"
    },
    {
      "id": "151341",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151341",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-08T14:15:45.194Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.151341.html"
    },
    {
      "id": "151342",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151342",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-08T14:15:57.254Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.151342.html"
    },
    {
      "id": "151343",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151343",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-08T14:16:09.311Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.151343.html"
    },
    {
      "id": "151344",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151344",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-08T14:16:21.369Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.151344.html"
    },
    {
      "id": "151345",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151345",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-08T14:16:33.759Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.151345.html"
    },
    {
      "id": "151346",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151346",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-08T14:16:46.649Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.151346.html"
    },
    {
      "id": "151347",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151347",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-08T14:16:58.942Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.151347.html"
    },
    {
      "id": "151348",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151348",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-08T14:17:10.998Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.151348.html"
    },
    {
      "id": "151349",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151349",
      "title": "יהדות, שיעורים, זמנים",
      "question": "",
      "answer": "",
      "metadata": {},
      "saved_at": "2025-12-08T14:17:23.056Z",
      "filename": "2025-12-יהדות-שיעורים-זמנים.151349.html"
    },
    {
      "id": "151350",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151350",
      "title": "אמירת פסוק שמע ישראל פעמים בקריאת שנים מקרא",
      "question": "השבת אנו קוראים את פרשת שמע בתורה, כאשר קראתי שנים מקרא התעוררה אצלי שאלה, האם זה בסדר לקרוא פעמים רצוף את הפסוק שמע ישראל, הרי הגמרא אומרת שהאומר שמע שמע משתקים אותו?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nאכן הגמרא במסכת ברכות (לג:) כותבת שהאומר שמע שמע משתקים אותו כיוון שנראה כאילו הוא חושב שיש שתי רשויות בשמים ואומר לכל אחד שמע.\r\nהגמרא שם מקשה שבברייתא כתוב שהכופל את שמע הרי זה מגונה ומשמע שהדבר רק מגונה אך לא משתקים אותו? ומיישבת שיש חילוק אם כופל את כל הפסוק או שכופל כל מילה. הראשונים נחלקו מה חמור יותר, ולמעשה השו\"ע (סא, ה) כתב להחמיר בשניהם.\r\n\r\nאך בשנים מקרא אין חשש וניתן לכפול את הפסוק.\r\nא: בשו\"ת משנה הלכות (יח, נה) כתב שמדברי הרדב\"ז נראה שבמקום שנהגו לכפול אין קפידא. ולמד כן מגמרא (פסחים קי\"ט.), 'מקום שנהגו לכפול יכפול לפשוט יפשוט לברך אחריו יברך, הכל כמנהג המדינה\". ומשמע שמה שנהגו העולם אין בו איסור. א\"כ גם בשנים מקרא כך המנהג ואין בו איסור.\r\n\r\nב: התוספות  (ברכות לד.) מביא את דברי הירושלמי לגבי אמירת מודים מודים שדין זה קיים דוקא בשליח ציבור, אבל ביחיד מותר. (יש ראשונים שכתבו שהבבלי חולק על כך, אך למעשה הפוסקים כתבו את דברי הירושלמי לפסק הלכה) מימלא שנים מקרא שאומר כל יחיד לעצמו אין איסור. \r\n\r\nג: הטעם העיקרי להיתר הוא שקריאת שנים מקרא עניינו לימוד תורה ולא קבלת עול מלכות שמים ולכן בזה אין חשש שיגידו שמקבל עליו שני רשויות. וכך כתב הבניין ציון (לו).\r\n\r\nד: והמאמר מרדכי (סא ס\"ק ה) כתב:\r\n\"נ\"ל דמי שקורא הפרשה שנים מקרא ואחת תרגום ונוהג לקרות כל פ' ופסוק ב' פעמים... אין לו לחוש בפסוק שמע ישראל שלא לקרותו ב' פעמים רצופים דלא שייך בזה לומר דמיחזי כמקבל ב' רשויות ח\"ו דשאני הכא שהרי קריאתו מוכחת עליו שהוא כופל כל הפסוקים וסירכיה נקיט ואזיל...\".\r\nאך עיין בכף החיים (סא, לה) שכתב שיש לקרוא בלחש בפעם השנייה. והעיקר נראה לי שאין לחוש לכך כדעת רוב הפוסקים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2025-08-08T09:44:13Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:37:38.612Z",
      "filename": "2025-12-אמירת-פסוק-שמע-ישראל-פעמים-בקריאת-שנים-מקרא.151350.html"
    },
    {
      "id": "151351",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151351",
      "title": "כהן וגיוורת",
      "question": "היי מה נשמע\r\nבזמן האחרון חבר שהוא כהן התחיל להיות בקשר עם בחורה שההורים שלה יהודים אבל איבדו את הטפסים שמוכחים את זה ובגלל זה מבחינת הרבנות נחשבים כגוים ובגלל זה בתם עוברת כרגע גיור כדי להיות רשומה כיהודיה האם מותר לכהן לצאת עם אותה בחורה",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nלכהן אסור להתחתן עם גיורת.\r\nבברכה הרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2025-08-10T13:52:29Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:37:50.740Z",
      "filename": "2025-12-כהן-וגיוורת.151351.html"
    },
    {
      "id": "151352",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151352",
      "title": "שפיכות דמים",
      "question": "רציתי לשאול את אותה שאלה לגבי איסור שפיכות דמים. מהו הגדר של שפיכות דמים?",
      "answer": "שלום רב\r\nלגבי איסור לא תרצח למדנו מסברה שיהרג ואל יעבור. הסברה של חכמים שאי אפשר להעדיף את החיים שלך על החיים של חברך. לכן אי אפשר בידיים להרוג גם אם מאימים על האדם שיהרגו אותו. אולם אם זורקים את האדם על תינוק והוא לא עושה מעשה אזי אין צריך להתנגד בפועל. \r\nבמקום שהורג טרפה יש מחלוקת האם יהרג ואל יעבור. \r\nבנוגע למי שהורג בגרמא חילקו בין מקום שודאי התוצאה תהיה שהאדם ימות לבין מקרה שאין ודאות שהשני ימות. יוצא אם כן שעיקר הדין נוגע לתוצאה ששל ההריגה.\r\nבנוגע לאביזריהו דנו על מלבין פני חברו האם דומה לאביזיהו של ג' עבירות חמורות. ויש על כך מחלוקת גדולה. \r\nכל טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2025-08-19T20:31:33Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:38:03.071Z",
      "filename": "2025-12-שפיכות-דמים.151352.html"
    },
    {
      "id": "151353",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151353",
      "title": "עדות",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\n\r\nדברים יט טו \r\nלֹא - יָקוּם  עֵד אֶחָד בְּאִישׁ לְכָל-עָוֹן וּלְכָל-חַטָּאת בְּכָל-חֵטְא אֲשֶׁר יֶחֱטָא עַל-פִּי שְׁנֵי עֵדִים אוֹ עַל-פִּי שְׁלשָׁה-עֵדִים יָקוּם דָּבָר:  \r\n\r\nספר החינוך מצוה תקכג - שלא לחתוך הדין על פי עד אחד.\r\n[דברים י\"ט, ט\"ו] \r\nומה שאמרו זכרונם לברכה שבשני מקומות האמינה התורה עד אחד, בסוטה שלא תשתה מי המרים, ובעגלה ערופה שלא תערף, כלומר אם מעיד אחד שהוא יודע בהריגת הנרצח אין עורפין את העגלה שהתורה אמרה [דברים כ\"א, א] לא נודע, והרי נודע לאיש אחד. וחכמים האמינו עד אחד שיעיד באשה שמת בעלה כדי שלא תתעגן, ואמרו זכרונם לברכה [יבמות פ\"ח ע\"א] בטעם זה שהיא מדקדקת אחר האמת בזה, שאם שמא תנשא ואחר כך יבא בעלה תצא מזה ומזה והולד ממזר. ואמרו זכרונם לברכה שבכל מקום שיועיל עדות עד אחד מועיל גם כן עדות אשה ופסול (כגון משחק בקוביה), חוץ מעד אחד של שבועה שאין מחייבין (את פלוני) שבועה אלא בעדות עד כשר. \r\n\r\n\r\nאם מעיד אחד שהוא יודע בהריגת הנרצח – אבל הרי המוצא יודע, מה הכוונה ?\r\n\r\n\r\nתודה ממשה",
      "answer": "לשואל שלום,\r\n\r\n\r\nנראה שההסבר הוא כך: יש לקיים את מעמד עריפת העגלה דווקא כאשר \"לא נודע מי היכהו\", אך כאשר הרוצח ידוע - אין צורך בעריפת העגלה. הגמרא (סוטה מז ע\"ב) קובעת שלצורך הגדרת הרוצח כ'ידוע' די בעדות של עד אחד, אף שעדות כזאת אינה מספיקה כדי לעשות דין ברוצח.\r\n\r\nבברכה נאמנה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב רפאל וסרטיל",
        "date": "2025-09-25T23:45:03Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:38:15.156Z",
      "filename": "2025-12-עדות.151353.html"
    },
    {
      "id": "151354",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151354",
      "title": "שימוש בציוד צבאי לצרכים אישיים",
      "question": "שלום הרב שאלתי בעניין ציוד צבאי, כידוע המערכת הצבאית עובדת בצורה של החתמות ומתשים וע\"כ כל ציוד ספייר לכאורה שולם לצבא, ע\"כ שאלתי האם מותר לקחת ציוד זה לצורך אישי...?\r\nתודה\r\n\r\n",
      "answer": "שלום, \r\nציוד צבאי מיועד לשימוש צבאי. אסור לקחת אותו לצרכים אישיים. \r\nככלל, חובה להתנהל בכל הנושאים הללו בהתאם לכל הפקודות והנהלים; והייתם נקיים מה' ומישראל. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הצבאית הראשית",
        "date": "2025-08-10T11:53:42Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:38:27.250Z",
      "filename": "2025-12-שימוש-בציוד-צבאי-לצרכים-אישיים.151354.html"
    },
    {
      "id": "151355",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151355",
      "title": "השם רחל במקום דינה",
      "question": "שלום לרב, יש לי שאלה: קוראים לי דיאנה דינה וכל החיים שלי הרגשתי שהשם דינה לא מתחבר אלי ורציתי כבר שנים לשנותו לרחל כלומר דיאנה רחל. אמא שלי אמרה לי שהיא תמיד לא התחברה לשם הזה מדעת עצמה לפני כמה חודשים והעלתי את הנושא בפני אבא שלי וכל עוד זה רק השם האמצעי הוא בעד. רציתי לדעת מה הרב חושב על הנושא? בכבוד ותודה",
      "answer": "אפשר, לא הכרחי,\r\nלא חייבים לקרוא תמיד בכל השמות.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-08-14T12:31:52Z",
        "upvotes": 2
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:38:39.332Z",
      "filename": "2025-12-השם-רחל-במקום-דינה.151355.html"
    },
    {
      "id": "151362",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151362",
      "title": "אני מתגייס- מתי כדאי להתחיל להפגש?",
      "question": "אני בן 21 ועומד לעשות שירות מלא, מה הזמן הכי טוב להתחיל לצאת, כי אם אני אחכה לסיום הצבא אני יהיה בן 24.\r\nאם זה משנה אני מאוד רוצה לצאת כבר תקופה ארוכה.",
      "answer": "שלום\r\nכדי לענות תשובה לשאלה זו יש להכיר אותך באופן אישי.\r\nבאופן כללי אציין מכיון שאתה מתחיל כעת שלה חדש בחייך, אני מציע לך להיכנס אליו עם כל הכוחות והשאיפות ולאחר שתכיר ותבין היטב מה דורש ומה מחייב השירות הצבאי שלך, תוכל לענות בקלות יותר על שאלתך.\r\nבהצלחה רבה!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-08-10T12:19:40Z",
        "upvotes": 30
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:39:35.532Z",
      "filename": "2025-12-אני-מתגייס-מתי-כדאי-להתחיל-להפגש.151362.html"
    },
    {
      "id": "151364",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151364",
      "title": "פרס על מאמר תורני שנכתב לא כפי ההנחיות",
      "question": "בס\"ד \r\n\r\nהיי כבוד הרב זכיתי בפרס על תחרות כתיבה תורנית \r\n\r\nאני חשבתי שכתוב שצריך לפחות (למשל) 2000 מילים \r\nוהם כתבו עד 2000\r\n\r\nבסוף עשיתי יותר ממה שהם בקשו אך הם אמרו שבכל זאת הם בוחרים בי\r\n\r\nהאם יש בזה חשש גזל מהמתחרים האחרים\r\nאו שהם יכולים לתת למי שהם רוצים?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין בזה שום חשש של גזל. \r\nמזל טוב. אשרי מי שבא לכאן ותלמודו בידו (ראה מהרש\"א בבא בתרא דף י:). \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nגם אם הכסף הגיע מתורמים, או ממקור אחר שאינו האנשים שבחרו בך, מכל מקום הולכים אחרי דעת הממונים שנתנו להם את הסמכות להחליט (ראה כעי\"ז בפתחי חושן ח\"ד פ\"ז הע' כד). \r\nבפרט כאן שבסך הכל הארכת יותר מדאי, ואין חידוש בכך שלא פסלו לך את המאמר בגלל שהוא לא על פי הכללים. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-12T14:42:01Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:39:52.875Z",
      "filename": "2025-12-פרס-על-מאמר-תורני-שנכתב-לא-כפי-ההנחיות.151364.html"
    },
    {
      "id": "151366",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151366",
      "title": "איך להתנהג נורמלי בעניין שמירת העיניים והמחשבות",
      "question": "שלום הרב. איך להיות נורמלי ביחס למראה אישה? כלומר לא לחשוב מחשבות או להתייחס באופן שונה לאישה שנראת יפה.  ואפילו לא לשים לב לזה ישר, אלא להיות נורמלי כמו כל אדם שאתה פוגש. כמובן, יש דיני ייחוד ואל תרבה שיחה עם האישה, אך בכללי- להיות נורמלי. ובקשר לשאלה הראשונה: איך מגיעים לכך שהיופי האמיתי שרואים זה היופי הפנימי, וכל החוץ, כלומר המראה החיצוני, לא חשוב לעומת היופי הפנימי. כלומר שאראה יופי חיצוני שיושפע מהפנימי.  ככה שלא משנה את מי אני אראה לפני הזוגיות, כל עוד לא הכרתי את אישיותה, לא ישנה לי המראה החיצוני. אני יודע שאין פתרון קסם, אבל אני מבקש מהרב שינחה אותי איך לפעול.\r\nתודה רבה הרב.\r\nנ.ב: אם לרב יש ספרים בנושא, על היופי הפנימי, אשמח לדעת. תודה.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nזה נורמלי וטבעי שאדם מושפע ממראה אשה, וזו הסיבה שצריך שמירה.\r\n\r\nכעיקרון ככל שהרוחניות תופסת יותר מקום בחייו של האדם, והוא שקוע בלימוד תורה, ופרוש מעריות - באופן טבעי הוא פחות מתרגש ומושפע מהחיצוניות. אך גם אנשים גדולים מושפעים ממראה אשה, ואין אפוטרופוס לעריות.\r\n\r\nיחד עם זה אדם צריך להזכיר לעצמו את האמת שאין לייחס חשיבות גדולה ליופי החיצוני של האשה \"שקר החן והבל היופי אשה יראת ה' היא תתהלל\". \r\nגם בעניין שידוך צריך לזכור שהעיקר הוא המידות והאישיות של האשה.\r\n\r\n \r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\n\r\nבגמרא (ברכות כ.) מסופר שרב גידל היה רגיל לשבת בשערי המקווה. והדריך את הנשים איך לטבול. אמרו לו החכמים: \"האם כבודו לא מפחד מיצר הרע?\". אמר להם: \"דמיין באפאי כי קאקי חיורי\". כלומר - הם דומים בעיני כאווזים לבנות ואינני מתרגש מהמראה שלהן.\r\n\r\nביאר שם מרן הראי\"ה קוק בפירושו עין איה (אות לו):\r\n\r\n\"יש הבדל בין ההנהגה המוסרית הראויה לאיש ישר בינוני, אשר אמנם כבש דרכיו בהסכמתו ללכת בדרך הטוב והישר, אבל לא התרומם עדיין בשכלו וקדש טבעו להשתמש בכל כח, רק כפי צד השכלי שבו. כ\"א את הדברים שהם גורמים להדרכה טובה אותם יבחר להתקרב להם, והדברים שיוכלו לעורר נפשו לצאת מהשורה הישרה מהם יברח. האיש הגדול מאד, אשר התרומם להעלות חושיו וכח ציורו למעלה שכלית, הוא ימצא בכל ענין רק את הצד המחוכם שבו. החושים אינם משמשים אצלו בשביל הנאת ההרגשה, כ\"א בשביל הידיעה השכלית הבאה מהם. וכבר כ' גם מפילוסופי האומות, שהחכם ישתף באכילתו דעת משפט הטעמים, והידיעה לצייר אמתת תכונת הטעם, שהיא הנאה שכלית, היא עקרית אצלו, יותר ויותר באין ערוך מהרגשת הנאת האכילה. והנה לפעמים יצטרך האדם כדי להדריך עצמו בהדרכה מוסרית, לגרע עיניו מכל הרגשת יופי של החושים, בפרט במקום שיוכל לעורר רוחות פורצות גדרות התורה והמוסר. ולפעמים מרוב הרחיקו ללכת בדרך הפרישות, יאבד ממנו חוש הכרת ערך היופי. אמנם הגבור וחסיד עליון אשר גבר בשלימות, אינו צריך לאבד מנפשו שום הרגשה טבעית. הוא יכיר את ערך היופי לפי תכונתו ושימושו במציאות, ושולט גמור הוא להגביל ערכו רק למשפט החכמה והשלימות. ע\"כ רמז, כי דמיין באפי כי קאקי חיורא. הרואה אווז בחלום יצפה לחכמה. הנה האווז היתה סימן למושג החכמה, כאומר שהיופי שנכלל בחיוורי, לא יוגבל אצלי כ\"א כפי ערכו מצד החכמה לא לפי ערכו מצד החושים ורגשי חמדת יצר לב האדם. וזאת היא מעלת השלימות העליונה, שהיא ברכת ד' על מי ששם כל מעייניו לחזות בנועם ד' ולבקר בהיכלו\".\r\n\r\nאם כן מבואר בעין איה שאדם יכול להחליש את חוש הכרת ערך היופי על ידי פרישות. אך האדם הגדול מאד שעיקר מחשבתו וליבו שקועים בחכמה אינו מושפע מהיופי החיצוני, אפילו אם הוא לא פורש מעריות בקיצוניות.\r\n\r\nאברהם אבינו בכניסה למצרים אמר לשרה אשתו \"הנה נא ידעתי כי אשה יפת מראה את\" (בראשית יב יא). ואמרו חז\"ל שעד אז הוא לא שם לב כי הוא לא הסתכל על אשתו. \r\nבספר זקניך יאמרו לך (עמ' ריג) מובא בשם רבי דוד קראנגלאס שביאר שבאמת אברהם ראה את שרה הרבה פעמים, אלא שהיופי החיצוני לא היה חשוב בעיניו, והוא לא שם לב לכך.\r\n\r\nאך כידוע מדרגה זו של אברהם אבינו ושל רב גידל הוא מיוחד וחריג אפילו בין גדולי הדורות. מכל מקום ניתן ללמוד שיש מדרגה כזו, וללמוד שאפשר, כל אחד לפי מדרגתו לשים לב יותר לרוחניות ולפנימיות, ופחות לחיצוניות.\r\n\r\nרק לצורך הדוגמא נציין שאף מרן הראי\"ה קוק שהיה מגדולי הדורות, (וכנראה בתחושה אישית ידע לבאר היטב בעין איה שם שיש מדרגה כזו של רב גידל שלא התייחס ליופי החיצוני) - ידוע כמה בעצמו פרש מהעריות. העידו עליו שלא ראה צורת אשה מימיו (מבחירי צדיקיא לרב זוסמן עמ' קפב, ועמ' קפה). ולא התמקח עם אשה על מחיר כדי לקצר בדיבור עם אשה (לשלשה באלול אות ב).   \r\n\r\nוביאר מרן הראי\"ה קוק במידות הראיה (ערך צניעות) את הצורך מפני יצר האדם אפילו לדחות ענייני דרך ארץ, וז\"ל:\r\n\r\n\"מדת הצניעות גורמת טובות רבות בעולם, ומתוך-כך היא זוכה לדחות מפניה דברים שהיו טובים מצד עצמם, אבל כיון שמפני יצר האדם וכחו החלש יגרמו לפרוץ במדת הצניעות, שהיא קיומו של העולם הרוחני והחמרי. מדת האהבה והידידות, בכל הסימנים והדבורים הנוחים, הי' ראוי להיות שוה בין המינים, אבל מפני יקרת ערך הצניעות נדחית מדת דרך-ארץ ממקומה עד שלא לשאול בשלום אשה א). הצנוע מכיר, כי לא מפני שנאה על המין הוא מתרחק ועושה גדרים כי-אם מפני התכלית הכללי היפה\".\r\n\r\n \r\n\r\n ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-12T18:03:06Z",
        "upvotes": 117
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:40:09.987Z",
      "filename": "2025-12-איך-להתנהג-נורמלי-בעניין-שמירת-העיניים-והמחשבות.151366.html"
    },
    {
      "id": "151369",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151369",
      "title": "קבלה שקיבלתי על עצמי בלי יותר מדי מחשבה",
      "question": "שלום הרב,\r\nקיבלתי על עצמי קבלה אחרי מבחן שעשיתי , שאם אני עברתי את המבחן \r\nאני מוחקת איזה אפליקציה אבל לא מוחקת מהטלפון - אלא מוחקת לצמיתות את החשבון ולא מחזירה לכל החיים...\r\nקיבלתי את הקבלה מתוך לחץ וסערה אישית \r\nבאותו יום הבנתי את המשמעות, אבל כבר למחרת הבנתי את גודל הקבלה- קבלה לכל החיים... זה גדול עלי.\r\nולמחוק לצמיתות זה משהו שמפחיד אותי שקיבלתי על עצמי,\r\nבאמת אחרי כמה ימים התבשרתי שהצלחתי במבחן\r\nועכשיו אני מאוד מאוד נסערת ולא יודעת מה לעשות ...\r\nכרגע, מחקתי את האפליקציה מהטלפון והשבתתי זמנית אותה אבל עדיין אני לא כל כך שלמה אם הקבלה הזאת ואני ממש לא יודעת מה לעשות \r\nאשמח לעזרה מהרב,\r\nתודה רבה!",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאם לא אמרת לשון של נדר את לא צריכה לקיים את הקבלה הזאת. זאת משום שאת יכולה לסמוך על אמירת כל נדרי של ערב יום כיפור שיש בו ביטול נדרים שנאמרו וכן ביטול נדרים להבא. אמירת כל נדרי מועיל לבטל קבלות טובות שלא נאמרו בלשון נדר. \r\n\r\nאולם מכיוון שקיבלת על עצמך, נראה לי שכדאי להשתדל לקיים את הקבלה לפחות באופן חלקי, אם אכן יש תועלת בקבלה הזאת משום שהאפליקציה הזאת גורמת לך איזה נזק רוחני, (בפרט אם האפליקציה אינה נצרכת לך לשימוש חשוב). אם האפלקיציה לא גורמת לך נזק רוחני אולי תעשי איזה דבר טוב אפילו פעם אחת כהכרת הטוב על ההצלחה ובמקום הקבלה.  \r\nלהבא כדאי לומר על קבלות טובות שאת מקבלת אותם בלי נדר. \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nעי' מה שכתבתי כאן: <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/135223\">https://www.yeshiva.org.il/ask/135223</a> . בתשובה הנ\"ל מבואר שאשה נשואה יכולה למנות את בעלה להיות שליח שלה להתרת נדרים.\r\n\r\nהעיר לי תלמיד חכם גדול:\r\n\"לענ\"ד קבלה מסוג זה כדי להינצל מצרה דעת האדם לקבל בתורת קבלה אמיתית. וראיתי בכל נדרי ז טו שהביא שהתקשורת שי דן בזה ומסיק להקל בצירוף התרת נדרים עייש. וזה מלבד הצד שבנשים לא מועילה אמירת כל נדרי כמו שכתבנו כמה פעמים. ובעיקר שאינה יודעת בכך, ע' כל נדרי פא יא, ושם יב וס\"ק לה.\r\nומלמד זה הגרשזא כתב שהמנהג לעשות התרה\".\r\n\r\nבעקבות דבריו שאלתי את הגר\"א נבנצל שליט\"א אם גם במקרה שקיבל בעת צרה ללא לשון נדר ניתן לסמוך על התרת נדרים של ערב ראש השנה, ואמר שכן (אך הוסיף שהתרת נדרים מועיל רק בדיעבד).",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-12T13:16:15Z",
        "upvotes": 56
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:40:39.222Z",
      "filename": "2025-12-קבלה-שקיבלתי-על-עצמי-בלי-יותר-מדי-מחשבה.151369.html"
    },
    {
      "id": "151370",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151370",
      "title": "ללכת לצבא במסלול מעורב או ללכת לכלא?",
      "question": "הרב אני אדם דתי חזק ובמהלך כל חיי שמרתי מרחק ונגיעה מנשים. בין אם זה בישיבה תיכונית שבחרתי ללמוד או לא ללכת למוסדות שלאחר הלימודים שאין בהם הפרדה.\r\nאני גם הלכתי לישיבה שחורה במשך שנה וחצי (עקרונית רציתי ללכת למרכז הרב אבל היה איזה רב בעיר שלי שלחץ אלי ללכת לישיבה החרדית הזו) ועכשיו אחרי שנה וחצי בישיבה הזו רציתי ללכת לישיבה כי זה גדול עלי רק ללמוד בלי לעבוד (החוק מחייב מבחורי הישיבות לא לעבוד וזה גם לא נראה בעין טובה בישיבה שלי) כך שרציתי ללכת לצבא גם כדי לתרום את התרומה שלי וגם כדי לעבוד בחופשיות ולא ללכת נגד החוק.\r\nאבל בגלל שהייתי בישיבה חרדית רק שנה וחצי והייתי במוסדות ציוניים (ישיבה תיכונית) במקום במוסדות חרדים הם נותנים לי רק ללכת לגיוס הכללי המעורב והם אומרים לי שאם לא אופיע שם אני אחשב נפקד.\r\nרציתי לשאול את הרב מה לעשות. אני חושב שזה נגד ההלכה להיות במקום כזה עם אנשים קלי דעת וקלות דעת אבל אם לא אלך אני אחשב לעריק ואם יתפסו אותי אלך לכלא\r\nבברכה",
      "answer": "לא  ייתכן לכפות על אדם שירות מעורב \r\nתתיעץ עם מבינים בדבר כגון באיגוד ישיבות ההסדר \r\nאו ח\"כ דתי חבר ועדת חוץ ובטחון",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-09-14T19:39:02Z",
        "upvotes": 66
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:40:51.430Z",
      "filename": "2025-12-ללכת-לצבא-במסלול-מעורב-או-ללכת-לכלא.151370.html"
    },
    {
      "id": "151371",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151371",
      "title": "האם לשלח ציפור שיש ספק אם היא טהורה",
      "question": "האם ציפור זואאו דה בארו ציפור טהורה בשביל לקיים מצוות שלוח הקן?",
      "answer": "שלום רב לשואל היקר.\r\nמתוך בירור כיון שמדובר בציפור שאינה דורסת ויש לה סימני טהרה (אמנם לגבי סימן אחד יש ספק), אף על פי שאין מסורת בידנו שמדובר על זן טהור לאכילה, מכל מקום לגבי שילוח הקן, יש לקיים את המצווה ולשלח את האם מספק. \r\n\r\nמקורות:\r\nמצוות שילוח הקן שייכת בעוף טהור, כמבואר בחז\"ל (חולין קלח.) שלמדו מן הפסוק (דברים כ\"ב ו'): \"כי יקרא – קן ציפור\", שאין ציפור בכתוב אלא עוף טהור ולא טמא. לכן יש לקיים מצווה זו רק במינים הכשרים לאכילה. המינים הטהורים המצויים ביננו הם, בעיקר יונים, תורים, שחרור ודרור הבית. \r\n\r\nלגבי הציפור הנושאת את השם \"זואאו דה בארו\", נראה שזהו שמה בפורטוגזית, ובעברית \"תנר אדמוני\" (שם מדעי: Furnarius rufus) היא מין של ציפור שיר ממשפחת התנריים החיה באמריקה הדרומית. התנר היא הציפור הלאומית של ארגנטינה, והיא מפורסמת בזכות הקינים החזקים והייחודיים שהיא בונה מבוץ. (ראה ערך בויקפדיה \"תנר אדמוני\").\r\n\r\nעלינו לברר האם יש לציפור זו סימני טהרה. הנה חז\"ל (חולין נט.) נתנו סימני כשרות לעוף: יש לו \"אצבע יתירה\" מאחורי הרגל, למעלה משאר האצבעות. ויש לו \"זפק\", מוראה, חלק הוושט המורחב בצורת כיס המשמש אחסון למזון לפני שהוא עובר לקיבה. ו\"קורקבנו נקלף\", כלומר, שהכיס שבתוך הקורקבן נקלף מן הבשר ביד ללא סכין. \r\n\r\nונחלקו רבותינו הראשונים האם צריך את כל סימני הטהרה. דעת הרמב\"ם (בפירוש המשניות חולין ג' ו') שמספיק אפילו אחד, והעיקר שנדע שאינו עוף דורס. אולם בהלכותיו (מאכלות אסורות א' י\"ט) כתב בשם הגאונים: \"שמסורת היא בידיהם שאין מורין להתיר עוף הבא בסימן אחד אלא אם היה אותו סימן שיקלף קרקבנו ביד, אבל אם אינו נקלף ביד אע\"פ שיש לו זפק או אצבע יתירה מעולם לא התירוהו\". יש שהצריכו שניים ושלושה סימנים אפילו ללא מסורת (שיטת רבנו משה ב\"ר יוסף הובאה ברז\"ה ורמב\"ן חולין סא:). ויש שהחמירו (רש\"י חולין סב: ד\"ה חזיוה, רא\"ש שם סי' נ\"ט) וכתבו שחייבים מסורת, כלשונו של רש\"י (שם): \"אין לאכול עוף ללא מסורת ברורה שהוא מין טהור\".\r\n\r\nלמעשה מרן השו\"ע (יו\"ד סי' פ\"ב סע' ב') הביא את דברי הרמב\"ם, אך כתב בהמשך (סע' ב') שאע\"פ שיש לעוף את שלושת הסימנים, אנו חוששים שמא דורס הוא, ואין לאכלו אלא אם כן יש בו מסורת. בהמשך ציין בשם יש אומרים את שיטת הרז\"ה, שיש מסורת וכל \"שחרטומו רחב וכף רגלו רחבה, בידוע שאינו דורס, ומותר באכילה אם יש לו שלוש סימנים\". והגיה שם רבנו הרמ\"א: \"ויש אומרים שאין לסמוך אפילו על זה, ואין לאכול שום עוף אלא במסורת\".\r\n\r\nפוסקים רבים (כנה\"ג בהגהות ב\"י ל\"ד בשם האיסור והיתר הארוך ורבנו ירוחם, פרי חדש ט') הבינו שקיימת מחלוקת בין השו\"ע לרמ\"א ויש לפסוק כדעת מרן השו\"ע. כלומר לדעת השו\"ע ניתן להסתמך על הסימנים אם ידוע בוודאות שהעוף אינו דורס, ואילו לדעת הרמ\"א צריך שתהיה מסורת כדי להתיר את העוף. ויש שהבינו שיש מחלוקת, אך יש להחמיר כדעת הרמ\"א, כפי שכתב הזבחי צדק (אות כ\"ד הובא בכה\"ח סי' פ\"ב כ\"ח): \"דאנן יתמי דיתמי ואין לנו אלא דברי מור\"ם ז\"ל דאפילו בהני אין לסמוך אלא על המסורות, מיהו בשעת הדחק יש לסמוך על מרן ז\"ל\". ולכן כתב כה\"ח (שם) שהוא לא האריך בסימני עופות: \"ואם כן כיון דאפילו בהני אין לסמוך רק על המסורת לא הארכנו בסימני עופות כיון דעיקר המסורת\".\r\n\r\nוהנה בנידון שאלתנו, מתוך מידע שקיבלתי ממומחה לציפורים, הציפור המדוברת אינה דורסת אלא אוכלת חרקים, יש לה \"אצבע יתירה\". וכן לרוב ציפורי \"השיר\" נראה שיש \"זפק\", והכוונה לאזור מורחב של הוושט. אולם לעופות מהמין שלה, יש קורקבן עם שכבת קוילין, אך לא ברור אם הוא נקלף או לא. ואם כן לדעת השיטות המצריכות סימנים, אין לנו בהירות ביחס לקורקבן. אך על כל פנים נשארנו בספק. ולדעת הרמ\"א כאמור, בכל אופן יש להחמיר כיון שאין לנו מסורת לגבי ציפור זו לגבי אכילה.\r\n\r\nאולם גם לדעת הרמ\"א נראה שכל מה שהחמירו והצריכו שיהיה מסורת, זה דווקא ביחס לאכילת העוף. אך אם יש לעוף סימני טהרה, נראה בפשטות שיש לקיים בה מצוות שילוח הקן, כיוון שמדובר על מצווה מהתורה, ומהתורה די בסימנים. וכן מבואר בפוסקים (ראה שו\"ת התעוררות תשובה ח\"ד סקנ\"ה והביא לכך ראיה מהש\"ך סי' רצ\"ב סקט\"ו) שהרואה קן עם עוף שאין לנו לגביו מסורות אך יש לו סימני טהרה, יש לקיים את המצווה מספק. וכתבו האחרונים שהוא הדין במקום שאינו מכיר כלל עוף זה ומסופק אם הוא כשר (ספר שלח תשלח עמ' נ\"ה בשם פוסקי זמננו). עם זאת כיון עדיין יש לדחות ולומר שלדעת הסוברים שאין מסורת על מין זה, ממילא אין מצווה של שילוח הקן.  \r\n\r\nויש להעיר למה שכתב בתורת השלוח (עמ' י\"א הערה ל\"ה), שמשמע מדברי החת\"ס בתשובה (או\"ח סי' ק') שיש איסור לשלח מספק. שכתב בתשובתו לשואל לאסור שילוח בשבת, כיון שלדעת הרמב\"ם צריך לאחוז את הציפור בשבת, ולא ניתן לעשות זאת בשבת כיון שהציפור היא מוקצה. ואף שלשיטת רש\"י והשו\"ע ניתן לקיים מצווה זו בלי לגעת בה, ע\"י שמפריח אותה מחמתו. מכל מקום לדעת הרמב\"ם לא קיים את המצווה ונחשב לצער בע\"ח. עכ\"ד. משמע שאם יש צד שלא קיים את המצווה, אסור לו לשלח. אולם יש לדחות כיון שהחת\"ס לא סמך על טעם זה לבד ואסר לשלח בשבת מטעמים נוספים.\r\n\r\nהעולה מן האמור, שבמקום שאין מסורת לגבי הציפור אך יש לה סימנים טהורים או שיש ספק לגבי אחד מהסימנים, יש לקיים את המצווה מספק. גם לדעת הסוברים שצריך מסורת לגבי אכילת עוף טהור, נראה שבשילוח הקן, יודו שדי בסימנים. ולכן למעשה יש לקיים מצוה זו ולצאת מכל ספק.\r\n\r\nבברכה רבה,\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2025-08-21T23:56:50Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:41:03.637Z",
      "filename": "2025-12-האם-לשלח-ציפור-שיש-ספק-אם-היא-טהורה.151371.html"
    },
    {
      "id": "151372",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151372",
      "title": "חשש שמישהי הטילה עלי כישופים",
      "question": "לפני כמה שנים הייתה לי חברה שהסתבר שלא באמת הייתה חברה והיא הרבה פעמים התייחסה אלי לא יפה ופגעה בי, וכל פעם ביקשה סליחה וסלחתי ואחרי זה היא חזרה לפגוע בי, עד שכבר לא יכולתי עם זה יותר ולא רציתי לדבר איתה יותר ולא הייתי מסוגלת לסלוח לה יותר וחסמתי אותה. עדיין היא המשיכה להטריד אותי ולשלוח לי הודעות כול פעם ממספרים אחרים וגם רשמה לי הודעות נוראיות וגם אני חוששת שהיא הטילה עלי כישוף כי היא אחת שהולכת למתקשרות וקרו לי הרבה דברים לא טובים במהלך השנים האלה ממתי שהפסקתי לדבר איתה והאמת גם לפני שהפסקתי לדבר איתה. ממתי שהכרתי אותה בכלל לא הצליח לי בכלום בחיים. אני רוצה לדעת מה אפשר לעשות על מנת להסיר את הכישופים שלה וגם רוצה לדעת למה היא לא משחררת אותי ולמה היא לא מבינה את זה שאני לא רוצה לדבר איתה ושזאת זכותי לא לדבר איתה ולמה היא לא ממשיכה הלאה וממשיכה להטריד אותי ? היא שלחה לי גם לפני כמה ימים הודעה שהיא רשמה שהיא משתתפת בצערי על מות הורי ונראה שהיא מאחלת לי שאני חלילה יאבד את הורי.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nראשית, עשית את הדבר הנכון כשהתרחקת מקשר שהזיק לך. ממה שכתבת, ברור שסלחת לה פעמים רבות עד שכבר לא יכלת יותר – וזה מובן לגמרי אחרי כל מה שאת מתארת שעשתה. רבותינו ז\"ל אומרים (רמ\"א או\"ח סי' תר\"ו) שיש להשתדל למחול כשמבקשים סליחה, אך אם המחילה עלולה להביא לנזק חוזר, אין חיוב אמיתי למחול. כמובן, זה נכון רק כשאת עושה זאת לטובת המבקש סליחה, כדי שלא יחזור ויפגע שוב (מ\"ב ואחרונים שם).\r\n\r\nלכן אם את יכולה, אולי כדאי לברר איתה בשיחה מה היא רוצה ומה המניע להתנהגותה, כדי להסיר כל אי הבנה. כי אולי אינך יודעת אך היא מקפידה על דבר מסויים שעשית לה וכדאי לסלק כל קפידא. אם היא לא משתפת פעולה, אפשר להודיע לה בצורה ברורה ומכובדת שאת מנתקת את הקשר. אם זה עדיין לא עוזר, אפשר לפנות למישהי שאת סומכת עליה שיודעת להתמודד איתה ובכך למנוע את ההטרדה.\r\n\r\nצריך לדעת שבאמת אין לאף בריה בעולם כוח לפגוע בך, וכל מה שקורה לנו מונהג מלמעלה. צריך רק להאמין בזה ואז באמת האדם הוא שמור, כפי שכתב רבי חיים מוולוז'ין זצ\"ל (נפש החיים, שער ג', פרק י\"ב):\r\n\r\n\"ובאמת הוא ענין גדול וסגולה נפלאה להסיר ולבטל מעליו כל דינין ורצונות אחרים, שלא יוכלו לשלוט בו, ולא יעשו שום רושם כלל, כשאדם קובע בלבו לאמור: הלא ה' הוא האלוקים האמיתי ואין עוד מלבדו יתברך שום כח בעולם וכל העולמות כלל... כן יספיק הוא יתברך בידו שממילא יתבטלו מעליו כל הכוחות והרצונות שבעולם שלא יוכלו לפעול לו שום דבר כלל\".\r\n\r\nברכת ה' עליך,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2025-08-15T12:18:45Z",
        "upvotes": 56
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:41:16.097Z",
      "filename": "2025-12-חשש-שמישהי-הטילה-עלי-כישופים.151372.html"
    },
    {
      "id": "151373",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151373",
      "title": "האם צריך לכסות את השולחן ביום חול",
      "question": "האם על פי הקבלה צריך לכסות את השולחן במפה גם בימי חול?",
      "answer": "שלום רב.\r\nאכן על פי הקבלה יש לכסות אות שולחן האוכל במפה גם בימות החול.\r\n\r\nמקורות:\r\nראה בכה\"ח (סי' קנ\"ז סע' ט') שהביא לפי הסוד להקפיד תמיד שתהיה מפה על השולחן, גם בימות החול. וז\"ל: \"יזהר מאד שיאכל תמיד בשלחן ובמפה פרוסה דרך קבע ולא בעראי כמו שנאמר 'ואכלת לפני ה' אלוקיך' ו'זה אלי ואנוהו'. ראשי תיבות ז'ה ה'שלחן א'שר ל'פני ה'. אלמא דקמי שכינתא אכיל בר נש, ועיין בזוהר הקדוש דם דף קנד ע\"א, וכתב במדרש הנעלם שצריך לשנות שלחן השבת מחול. סידור הרש\"ש\". וכן מובא בספר שולחן הטהור (סע' ז') ע\"פ סידורי האריז\"ל, ובסידור ר' אשר (בסדר סעודתן של ת\"ח) שהוא מתקנת הר\"ש אלקבץ ורוב בעלי התורה שבצפת ת\"ו (הובא בפסק\"ת סי' קנ\"ח הע' 17). \r\n\r\nועל פי הפשט נראה שכיון שהטעם הוא משום כבוד, לכאורה אין צריך לכסות אלא בזמנים מיוחדים ומכובדים כשבתות וימים טובים ולא בימות החול. אולם ע\"פ סוד כאמור יש לפרוס על השולחן שסועד שם מפה גם ביום חול. ואפשר לבאר זאת ע\"פ המבואר ברמ\"ק (פרדס רימונים מערכת שי\"ן ערך שולחן) וז\"ל: שולחן נקראת המלכות בסוד קבלתה מן הגבורה והגבורה שורה עליו וזהו שולחן בצפון כן פירש רשב\"י ע\"ה בתיקונין בתיקונא כ\"ד\" וכיון שעניין המלכות שייך לבחינת האשה (ולכן מבואר בתיקוני הזוה\"ק תיקון כ\"ד דף ס\"ט ע\"ב שהאשה צריכה לערוך את השולחן) וכיון שכל כבודה בת מלך פנימה והיא מקפידה על צניעות הבגדים, כך יש לכסות את השולחן תמיד, אלא שבשבת ויו\"ט יש להקפיד על מפה לבנה ומיוחדת (עיין דברי שלום סי' רס\"ב עמ' רפ\"ה-רפ\"ו). \r\n\r\nולהשלמת הדברים, כתב מרן המחבר בהלכות שבת (סי' רס\"ב סע' א'): \"יסדר שולחנו ויציע המטות ויתקן כל ענייני הבית, כדי שימצאנו ערוך ומסודר בבואו מבהכ\"נ\". ובהגה שם: \"ויהיה שלחנו ערוך כל יום השבת; וכן המנהג, ואין לשנות\". ומקור הדברים בגמ' (שבת קיט:): \"שני מלאכי השרת מלוין לו לאדם בערב שבת כו' וכשבא לביתו ומצא נר דלוק ושולחן ערוך ומטתו מוצעת, למלאך טוב אומר יה\"ר שתהא לשבת אחרת כך ומלאך רע עונה אמן בעל כרחו כו'. א\"ר אליעזר לעולם יסדר אדם שולחנו בערב שבת אע\"פ שצריך אלא לכזית\". ובמרדכי (כל כתבי סי' ת\"ח) כתב: \"וכן המנהג שכל השבת השולחן מכוסה במטפחת\". וראה בכה\"ח (סי' רס\"ב ס\"ק י\"ג-י\"ד כ\"א-כ\"ב) שדן בעניין הנהגות השולחן בשבת ועניין ב' מפות והביא מתיקוני זוהר והחסד לאלפים מח' לכא' מי צריך לעורכו, ושאין צריך לכסות אלא את השולחן שאוכל עליו. \r\n\r\nבברכה נאמנה,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2025-08-14T05:02:05Z",
        "upvotes": 33
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:41:28.230Z",
      "filename": "2025-12-האם-צריך-לכסות-את-השולחן-ביום-חול.151373.html"
    },
    {
      "id": "151374",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151374",
      "title": "חתונה, ויחס הורים",
      "question": "שלום וברכה, בעוד שבועיים בע\"ה אני מתחתנת ועולות לנו כמה שאלות:\r\n1. החתונה היא ביום שני אחרי שקיעה, כשלאחריה יושבים לערוך 7 ברכות באולם. עד איזה ערב עלינו לערוך את 7 הברכות? יום ראשון בערב?\r\n\r\n2. האם יש אפשרות שבחופה אשים טבעת לבן זוגי? ואם פחות ראוי, מתי כדאי?\r\n\r\n3.  שנינו זוג מקפיד על כשרות, ואילו בביתי, לאמא שלי אין שני תנורים, ולעיתים היא שמה בשר ולעיתים חלב אך לא ביחד. שיחה איתה על זה תגרור מצב לא נעים. האם לנהל בכל זאת? גם הכלים בביתנו אינם טבולים, ואני לא רוצה מלהימנע מלהגיע לסעוד בבית של הורי. שאר הדברים בבית כשרים, אך שיח עם אמא שלי על שינוי המצב, יגרור ריבים קשים. מה לעשות?\r\n\r\n4. אנחנו זוג צעיר ועם שאלות הלכתיות רבות. אנחנו עוברים ללוד, האם הרב מכיר מקור רבני שם שאפשר לפנות בשאלות קצרות ומהירות?\r\n\r\nתודה רבה על המענה.",
      "answer": "מזל טוב וברכה רבה על השמחה הקרובה!\r\nאענה לך לפי סדר השאלות, בע\"ה, בצורה תמציתית אך ברורה:\r\n\r\n1. מתי מסתיימים שבע ברכות\r\nמאחר והחופה תתקיים אחרי השקיעה, הלילה ההלכתי של יום החופה ייחשב כתחילת ספירת שבעת הימים. לכן, היום השביעי הוא יום שני הבא (עד השקיעה), והלילה שלאחריו (ליל שלישי) כבר אינו בכלל שבע ברכות.\r\n&#128204; כלומר – הסעודה האחרונה עם שבע ברכות תהיה ביום שני הבא בערב (לפני השקיעה), ולא ביום ראשון בערב.\r\n\r\n2. מתן טבעת לחתן\r\nבמהלך החופה עצמה אין נהוג שהכלה נותנת טבעת לחתן, כדי שלא ליצור מראית עין של שינוי בסדר הקידושין.\r\nאפשר לתת לו מתנה (כולל טבעת) לאחר החופה, לדוגמה:\r\n\r\nבשלב הריקודים או בסעודה.\r\n\r\nבטקס קטן פרטי אחרי החופה.\r\n\r\n3. כשרות בבית ההורים\r\nלגבי בשר וחלב בתנור אחד – יש כאן שאלות הלכתיות (בעיקר אם נאפה בשרי וחלבי בזה אחר זה ללא ניקוי מתאים), וגם כלי שאינו טבול – לפי ההלכה אסור להשתמש בו לאכילה.\r\nבמצבים כאלו, כדי לשמור על שלום בית, אפשר:\r\n\r\nלהסתמך על disposable (כלים חד פעמיים).\r\n\r\nלבשל ולהביא מהבית.\r\n\r\nלבקש להשתמש בכלי זכוכית אישיים שלכם, שטבולים.\r\n\r\nלהימנע משיח ישיר אם זה יגרום לפגיעה, ולמצוא פתרונות שקטים.\r\n\r\n4. רב בלוד לשאלות קצרות\r\nבלוד יש כמה רבנים מקומיים ידועים אני ממליץ על הרב איתמר בן יעקב המספר שלו  50-837-0318&#8297;0\r\nבברכת הצלחה רבה\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2025-08-13T14:26:22Z",
        "upvotes": 44
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:41:40.338Z",
      "filename": "2025-12-חתונה-ויחס-הורים.151374.html"
    },
    {
      "id": "151375",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151375",
      "title": "סימון נוכחות לחברים שלא נמצאים בכיתה",
      "question": "אני לומד בישיבה תיכונית ובשיעורי החול המורים מסמנים נוכחות לפעמים בעצמם (מקריאים שמות ומי שנמצא אומר שהוא נמצא) ולפעמים מבקשים מאחד התלמידים לבדוק מי נמצא ולסמן על דף. הסתפקתי האם מותר לעשות זאת או שזה אסור משום לשון הרע כי מי שלא נמצא בשיעור ינזק (בעיקר בציון למגן) ואולי אפילו אסור לומר שאתה נמצא כי בגלל שמי שנמצא אומר את זה המורה יודע מי לא נמצא.\r\nאשמח לתשובה \r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nראשית, ודאי שמותר לומר שאתה נמצא. כך מופיע בגמרא ובפוסקים, שכאשר אירע מעשה שלילי כלשהו ושואלים אדם האם הוא עשה את המעשה, אין לו לומר מי עשה את המעשה, אבל מותר לו לומר שלא הוא עשה את זה, כדי לנקות את עצמו מן החשד (עיין בבא בתרא קס\"ד ב; רשב\"ם שם, ד\"ה \"כלך מלשון הרע הזה\"; חפץ חיים, לשון הרע י', יז).\r\nאולם במצב שיש צורך ותועלת בידיעה מי עשה את המעשה (כגון כאשר אירע נזק לרכוש, ומבררים מי המזיק כדי לדרוש ממנו לשלם על הנזק), מותר גם להודיע מי הוא זה שעשה, שכן לשון הרע לתועלת מותר. וכך גם במקרה זה, מותר לסמן את מי שאינו נמצא, שכן זהו לשון הרע לתועלת. כללי הישיבה מחייבים את התלמידים לנוכחות בשיעורים, והישיבה צריכה לקיים מעקב אחרי הנוכחות. אם תלמיד נעדר מן השיעורים, צוות הישיבה אמור לדעת זאת. אם הם לא יקיימו מעקב אחרי הנוכחות, הם מועלים בתפקידם החינוכי ובאחריות שלהם כלפי התלמידים והוריהם. בנוסף, מכיוון שהכלל הוא שמי שאינו נוכח אינו זכאי לציון מלא אלא לציון נמוך יותר, ממילא, מותר לסמן את מי שאינו נוכח, כדי שיקבל את הציון המגיע לו ולא יקבל ציון גבוה שלא בצדק. זהו מצב מובהק של לשון הרע לתועלת, ולפיכך הדבר מותר.\r\nבלשון אחרת: מבחינת הלכות לשון הרע, אין הבדל אם המורה מסמן את הנוכחות ומעביר להנהלת הישיבה, או שתלמיד מסמן את הנוכחות ומעביר למורה. כשם שלמורה מותר לסמן את הנוכחות משום שזה לתועלת, כך גם לכל תלמיד מותר לסמן את הנוכחות על פי בקשת המורה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2025-10-09T12:42:18Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:41:52.458Z",
      "filename": "2025-12-סימון-נוכחות-לחברים-שלא-נמצאים-בכיתה.151375.html"
    },
    {
      "id": "151377",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151377",
      "title": "למה אסור לראות צורת רגל של אישה ושל גבר מותר",
      "question": "בעניין הצניעות ידוע שלנשים אסור ללכת עם מכנסיים מ2 סיבות 1. לא ילבש 2. צניעות שאסור לראות את צורת הרגל\r\nבעניין הלא ילבש ידוע לי שיש כאלה שאומרים שבמכנסיים זה לא בעיה (אומנם לא כולם אבל כן...) וכולם (לפחות מי שיצא לי לראות) מסכימים שיש בעיה עם צורת הרגל\r\nהשאלה שלי היא מה הבעיה בזה? למה שיהיה אסור לראות צורת רגל של אישה ושל גבר מותר?\r\nתודה רבה מראש ",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nבפשטות זו שאלה לפוסק. זה לא אני.\r\nאבל בבסיס השאלה יש היתממות. ברור שגבר ואישה שונים. לא??\r\nגבר מקבל מחזור ויולד? מניק? כמה נשים ערומות או ערומות למחצה מצולמות בפרסומות וכמה גברים?\r\nברור שיש הבדל בין גברים לנשים. והאזורים המוצנעים של האישה בגופה הם בין היתר הרגליים . יש מחלוקת הלכתית לגבי השוק, כלומר מהברך ולמטה, כמה ואיך צריך לכסות אותה. אבל אין מחלוקת לגבי הירכיים. ומכנסיים מבליטות אותם לעומת חצאית או שמלה שמסתירות אותם.\r\nאני חושבת שזה מאוד פשוט להבנה כי הירכיים מאוד סמוכים לאברי ההולדה ומבטאים את החיוניות והכוח שיש באיברים הללו. וכוח זה מוסתר כלפי חוץ בגלל עוצמתו וקדושתו. ושייכותו לקשר אינטימי בין איש לאישה.\r\nלגבר אין כזו עוצמה באיברים הללו. יחד עם זאת, ברור שהם צריכים להיות מכוסים. אבל צורת הכיסוי היא לא שמורה כל כך כמו אצל נשים. ולכן הם יכולים ללבוש מכנסיים. אבל נראה לי שזה ברור וניתן לראות את זה שגברים יראי ה' לא לובשים מכנסיים צמודות גם אם אין איסור מפורש אלא באמת בגלל צניעותם והכבוד שהם רוחשים לגופם בזה שהם לא מחצינים אותו.\r\nמקווה שזה ענה לך\r\nנעמי\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנית נעמי שפירא",
        "date": "2025-08-12T08:32:41Z",
        "upvotes": 98
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:42:16.592Z",
      "filename": "2025-12-למה-אסור-לראות-צורת-רגל-של-אישה-ושל-גבר-מותר.151377.html"
    },
    {
      "id": "151380",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151380",
      "title": "הבדלי כבוד בין הרבנים הראשיים לישראל",
      "question": "שלום.\r\nכיום ברבנות הראשית לישראל עומדים שני רבנים שחולקים ביניהם את הנהגת הרבנות הראשית. על אף ששניהם רבנים ראשיים, תמיד זוכה הרב הראשי הספרדי ליותר כבוד מאשר הרב הראשי האשכנזי:\r\nלרב הספרדי יש בגדים ייחודיים שאף רב אחר לא לובש, ואילו לרב האשכנזי יש בגדים שמאפיינים כל רב ממוצע;\r\nבנוסף לרב הספרדי יש תואר שייחודי רק לו: הראשון לציון, ואילו הרב האשכנזי מסתפק רק בתואר הרב הראשי (תואר שקיים גם לרב הספרדי ולכן לא מתייחד בזה הרב האשכנזי).\r\nשאלתי היא: האם לא נכון יותר כיום להשוות את כבודם של שני הרבנים, או לדאוג לייחד כבוד אחר גם לרב האשכנזי? מדוע הרב הספרדי נראה בהדרו לעומת הרב האשכנזי שנראה כמו כל הרבנים?\r\nאני יודע שתפקיד הראשון לציון התחיל עוד לפני קום הרבנות הראשית אבל תהיתי האם לא כדאי לשנות זאת כדי שלא יהיו הבדלי כבוד בין שני הרבנים הראשיים (שהרי שניהם באותה רמת רבנות).",
      "answer": "הכבוד הוא לרב ולא לבגדיו\r\nאכן הספרדים טוענים שכהונת הראשל\"צ היא מסורת עתיקת יומין (בת 500 שנה) \r\nנסה לשכנע את הציבור הספרדי לוותר על כך\r\nנסה לשכנע אותם לותר על עצם הצורך בשני רבנים ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-09-10T22:31:09Z",
        "upvotes": 41
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:42:52.840Z",
      "filename": "2025-12-הבדלי-כבוד-בין-הרבנים-הראשיים-לישראל.151380.html"
    },
    {
      "id": "151382",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151382",
      "title": "מה טעון גניזה",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\n\r\nאני לא מצליח להבין בדיוק מה טעון גניזה ומה לא:\r\n\r\n- סיכומים במקצועות קודש תנ\"ך, גמרא והלכה. וגם שאלות ותשובות בנושא הזה.\r\n(והאם זה משנה אם כתוב שם ה או לא?)\r\n\r\n- דפי עבודה מבית ספר במקצועות תנ\"ך, גמרא והלכה. (והאם זה משנה אם כתוב שם ה או לא?)\r\n\r\n- דפים במקצוע של\"ח (שעיקרו היא ארץ ישראל ולא קודש) שעוסקים בדברים שיש בבית המקדש. ודפים כאלה שעוסקים במפרש מסוים או במדרש מסויים. ודפים כאלה שיש בהם פסוקים שלמים וגם חלקים מפסוקים עם ובלי שם ה.\r\n\r\n- האם משנה אם כתוב ה, או י פעמיים, או ד (שמתכוון להשם) או שזה נחשב בלי שם ה?\r\n\r\n- חוברת שחלקה מדבר על קדושה וחלקה על דברי חול, צריך לגזור את הקודש ולזרוק את כל השאר? אותו דבר לגבי כמה דפים מוצמדים, האם לגזור את החלקים הקדושים או לא?\r\n\r\n- מה לעשות במקרה של ספק, הרי אני מקבל עשרות דפים בסוג הזה (ואולי אפילו יותר) וייקח המון זמן לכתוב את כולם וגם לענות עליהם...\r\n\r\nסליחה שהשאלה ארוכה יחסית,\r\nתודה רבה!",
      "answer": "שלום,\r\n\r\nמצורף קישור לתשובה ארוכה שכתב הרב יצחק בן יוסף שליט\"א בנושא <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/120492\">מהם הדברים הדרושים גניזה?</a>\r\n\r\nבברכה,\r\nצוות אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2025-08-11T20:45:09.987Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:43:09.965Z",
      "filename": "2025-12-מה-טעון-גניזה.151382.html"
    },
    {
      "id": "151385",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151385",
      "title": "טלויזיה דרך אינטרנט iptv",
      "question": "שלום רב..\r\nקיימת אפשרות לראות ערוצי טלויזיה מהארץ והעולם  דרך שירות שנקרא iptv. יש ספקים מחו\"ל שמשלמים להם סכום מסוים בזול והם שולחים קישור לצפייה בשידור ישיר לאלפי ערוצים. אני לא יודע מאיפה יש להם גישה לערוצים של חברות מישראל.\r\n\r\nהאם ניתן להשתמש בשירות הזה? האם זה יכול להחשב כ-\"זוטו של ים\" כמו בעניין של הורדת שירים מהאינטרנט?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאני לא מכיר את השירות הזה, אך אם מדובר בערוצים בתשלום - אין להקל בכך. \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nאמנם ידוע שהגר\"ד ליאור שליט\"א סבור שבדברים כעין אלו אין איסור לפי ההלכה משום שהם כזוטו של ים. ויש צדדים להקל אם זה של גוי. הרחבתי בכל זה כאן: <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/142855\">https://www.yeshiva.org.il/ask/142855</a>. \r\nאך קשה להקל משום שנראה שרוב הפוסקים לא סוברים בזה כהגר\"ד ליאור שליט\"א. וגם לדעתו אין זה מדת חסידות. וכאן מדובר גם בחברות מישראל, ולכן אין לצרף את שיטת הפוסקים המקילים בגוי בתנאים מסוימים. לכאורה יש להקל רק במקרים שיש עוד צדדים להקל ויש בדבר צורך חשוב ואכמ\"ל.  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-12T16:57:15Z",
        "upvotes": 37
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:43:46.123Z",
      "filename": "2025-12-טלויזיה-דרך-אינטרנט-iptv.151385.html"
    },
    {
      "id": "151387",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151387",
      "title": "האם באמירת תיקון הכללי צריך לשבת או לעמוד",
      "question": "שלום כבוד הרב בזמן האחרון אני מנסה קצת להתחזק. אני בא ממשפחה דתייה, לא חילוני אבל מנסה יותר- קורא תיקון חצות ותיקון הכללי... עכשיו רציתי לשאול שאלה שאני לא מצאתי את התשובה- האם בתיקון הכללי צריך לשבת לעמוד ? ",
      "answer": "שלום רב.\r\nבתיקון הכללי כמו בקריאת תהילים רגילה אין חיוב הלכתי לעמוד, אפשר לשבת ואפשר לעמוד, ובלבד שיכוון את לבו לאביו שבשמיים. תמשיך להתחזק בתורה ויראת שמיים.\r\n\r\nברכה והצלחה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2025-08-15T16:24:55Z",
        "upvotes": 31
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:44:10.260Z",
      "filename": "2025-12-האם-באמירת-תיקון-הכללי-צריך-לשבת-או-לעמוד.151387.html"
    },
    {
      "id": "151394",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151394",
      "title": "בקשת התרה",
      "question": "שלום הרב, אני דתיה לשעבר, ואני מבקשת תשובה למקרה שלי, ואני אפנה אליך בשביל שלום בית, ולא לפי ההלכה עצמה.\r\nאני דתל\"שית וחבר שלי בין מסורתי לחילוני, ושנינו בקשר כבר חצי שנה, שנינו מאד רוצים לגור ביחד בעוד שנה מעכשיו. אך אבי לא מאשר זאת, הוא רואה בזה דבר שאין לעשות, עד שמתחתנים, אני וחבר שלי לא ממהרים בנוגע לחתונה אבל מאד רוצים לגור ביחד. אך חבר שלי לא ילך נגד ההורים שלי, והוא מבחינתו מוותר על האפשרות הזאת למרות ששנינו מאד רוצים זאת. הוא לא רוצה ליצור ריבים, או שנאה כלשהי מהצד של המשפחה שלי, הרגעתי אותו ואמרתי לו שלא יהיה דבר כזה, הם לא יתכחשו אליי, אבל הם לא בעד בלשון המעטה. אבי חושב שאם הוא יאשר דבר כזה, העוול יהיה עליו, החטא שלי. ככה שהוא נשאר איתן בנושא. אבל בעיני, בין בני זוג ההורים לא יכולים להתערב, זה לא בחירה שלהם, ובגלל שאנחנו רוצים שלום בית אנחנו בסוף מקשיבים להם וסובלים מזה. אני מבקשת ממך אדוני הרב, בגלל שאינני דתייה, למה לכפות זאת עליי ועל חבר שלי? האם החטא הוא עליי ועל בן זוגי או על משפחתי במקרה כזה, במקרה וזה לא חל עליהם, בבקשה אשמח לפירוט למה זה לא עליהם, בכדי להרגיע את אבי בנוגע להשלכות. אני מכבדת את הדת, אני לוקחת על עצמי כמה שאני מצליחה ליישם מתוך בחירה עצמית, ולכן אני בתולה, כי בעיני זה דבר קדוש לשכב רק עם בעלך, ולא עם אחרים. אך אני לא דתייה, ובעיניי שמירת נגיעה היא קשה ולכן אינני שומרת על כל המצוות. ודווקא בגלל שאני לא דתיה אני מבקשת ששלום בית ילווה את התשובה שאני מבקשת בכדי להרגיע את אבי. \r\nתודה רבה.",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך.\r\nקראתי את מכתבך ומאוד הבנתי אותך.\r\nלא קל שאנשים מנסים להחליט לכם את החיים שלכם.\r\nכל בני האדם רוצים חופש להחליט לפי מה שמתאים להם, ומאוד טבעי הבקשה שלך לעזרה.\r\nיחד עם זה, חייב אני להיות איתך אמיתי.\r\nלפי היהדות, אין מקום לזוג לחיות ביחד לפני נשואין. אין כל אפשרות להתיר דבר זה, ואף לא למצוא לכך מקורות.\r\nיחד עם זה, חשוב מאוד לדעת שהיום אנו גם יודעים שזוגות שחיים ביחד לפני חתונה הדבר מזיק להם.\r\nמתוך מחקרים ראו שאחוז הגירושין של זוגות שחיו ביחד לפני חתונה, גבוהה יותר מהאחוז של הגירושין של אלו שלא גרו ביחד לפני זה.\r\nהסיבה לדבר היא שבניה במגורים ביחד בלא נשואין היא בניה לא נכונה ולא טובה, ולכן היא מובילה לפרידות כואבות.\r\nבשיחה שלי עם כמה יועצי זוגיות ומטפלים שונים נאמר לי שהסיבה לכך היא שנשואין כוללים בתורם גם מחוייבות שהיא גורמת לזוג לעשות השתדלות גדולה לעבור את האתגרים של השוני בין הזוגות. לעומת זאת כאשר מתחילים בדרך של מגורים ביחד, אין בכך את המחוייבות המספקת לזוגיות, ולכן היא גורמת גם לחתונה בשלב יותר מאוחר וגם לפרדות כואבות הרבה יותר.\r\nלכן, גם אם ההורים לא אמורים להתערב בחיים שלכם, הפעם הם אומרים דבר שמאוד נכון לכם, ומאוד חשוב להקשיב להם.\r\nאני יודע שזה לא קל, אבל דעי לך שזה הדבר הנכון.\r\nהיו חזקים וקבלו החלטה אמיצה ללכת לפי היהדות, שתמיד הובילה את עם ישראל לדרך הטובה ביותר.\r\nבברכה\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2025-08-13T13:24:16Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:45:13.524Z",
      "filename": "2025-12-בקשת-התרה.151394.html"
    },
    {
      "id": "151398",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151398",
      "title": "האם ניתן להשתמש במדיח כלים בתשעה באב?",
      "question": "האם ניתן להשתמש במדיח כלים בתשעה באב?",
      "answer": "שלום,\r\nאחרי חצות היום אפשר. \r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nעי' מה שכתבתי כאן:\r\n<a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/151231\">https://www.yeshiva.org.il/ask/151231</a>.\r\n\r\nשאלתם כמה ימים אחרי תשעה באב. בע\"ה אני מקווה שעד תשעה באב הבא בעוד כמעט שנה השאלה כבר לא תהיה רלוונטית, לאחר בנית בית המקדש במהרה בימינו. \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-12T23:16:43Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:45:54.738Z",
      "filename": "2025-12-האם-ניתן-להשתמש-במדיח-כלים-בתשעה-באב.151398.html"
    },
    {
      "id": "151400",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151400",
      "title": "תשובה על ידי עסק התורה",
      "question": "שלום וברכה לרב.\r\nאשמח לדעת האם ניתן לכפר על חטאים ע\"י לימוד תורה, ועל איזה חטאים מדובר? ראיתי בכתבי האריז\"ל כתוב שאדם שעבר עבירות או פגם בברית ובענייני צניעות צריך לעשות הרבה תעניות תיקונים וסיגופים. מאידך מצאתי בספרים שמי שלומד תורה אינו צריך תעניות וסיגופים כדי לכפר.\r\n",
      "answer": "שלום רב לאוהבי תורתו,\r\nעסק התורה גדול מאד ובכוחו לכפר על כל העבירות, וכאילו הקריב את כל הקורבנות כולם, בפרט בדורנו החלש, אין אנו נדרשים לתעניות ולסיגופים שבספרי הקדמונים, וע\"י התורה מתבטלים גם הייסורים. כמו כן יש עדויות מכתבי האריז\"ל שכל הצורך בסיגופים נאמר רק למי שאינו עוסק בתורה, אבל מי שתורתו אומנתו אינו צריך תיקון אחר (וראה בהרחבה).\r\n\r\nחשוב להוסיף, כי אדם שעשה תשובה כראוי עוונותיו מתכפרים ועל כך אנו מתפללים בכל יום ומברכים ומשבחים את ה' יתברך שהוא \"חנון המרבה לסלוח\" וזו מעלת התשובה המופלאה שה' נתן לנו. התשובה כוללת ארבעה שלבים: עזיבת החטא, קבלה לעתיד, חרטה ווידוי. וזה עיקר התשובה. ואין התעניות והסיגופים עיקר בתשובה, אלא נועדו למרק את הרושם שהחטא גרם.\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nא. לימוד התורה מכפר על כל העוונות:\r\nמדברי רבותינו ז\"ל בש\"ס בזוה\"ק ובמדרשים עולה במפורש כי בכח לימוד התורה לכפר על כל העוונות וכאילו הקריב קורבנות לתיקון חטאיו. הנה לדוג' בגמ' (מנחות דף קי.) נאמר: \"אמר ריש לקיש, מאי דכתיב: זאת התורה לעולה למנחה ולחטאת ולאשם? כל העוסק בתורה, כאילו הקריב עולה מנחה חטאת ואשם. אמר רבא: האי לעולה למנחה, עולה ומנחה מיבעי ליה! אלא אמר רבא: כל העוסק בתורה, אינו צריך לא עולה ולא מנחה ולא אשם\". \r\n\r\nהמהרש\"א פירש כי בין לרבא דאמר תורה עדיפא ובין לריש לקיש דאמר קרבן עדיף, התורה מכפרת והוא כפי המבואר במס' ברכות (דף ה.) שעל ידי העסק בתורה מוחלים לאדם כל עוונותיו. וכן מבואר בתלמוד ירושלמי (חגיגה א' ז'): \"אמר הקב\"ה הלואי אותי עזבו ואת תורתי שמרו מאור שבה מחזירם למוטב\" וראה ברי\"ף (על העין יעקב שם) שביאר אחרת, שרבא בא להוסיף, ולפי זה לר\"ל נחשב כאילו הקריב והוא רק כ\"ף הדמיון, ומשמע ממנו שקורבנות עדיפים, ואילו לדעת רבא אכן גם בעניין כפרת עוונות יש עדיפות לתורה ואין צריך לקרבנות כלל.\r\n\r\nעניין זה שבכח התורה לכפר על כל העבירות, נזכר בפירוש גם בזוה\"ק (שלח לך קנט) וז\"ל: \"כמה אית להו לבני נשא לאסתכלא בפולחנא דקב\"ה כמה אית להו לאסתכלא במילי דאורייתא דכל מאן דאשתדל באורייתא כאילו מקרב כל קורבנין דעלמא לקמי קב\"ה ולא עוד אלא דקב\"ה מכפר ליה על כל חובוי ומתקנין ליה כמה כורסיין לעלמא דאתי\" וכן הוא מפורש במדרש הנעלם (זוה\"ק וירא ק.): \"בטלו הקרבנות, לא בטלה התורה, האי דלא אעסק בקרבנות ליעסק בתורה ויתהני ליה יתיר דא\"ר יוחנן כשפירש הקב\"ה הקרבנות אמר משה: רבש\"ע תינח בזמן שיהיו ישראל על אדמתם כיון שיגלו מעל אדמתם מה יעשו? אמר לו, משה, יעסקו בתורה ואני מוחל להם בשבילה יותר מכל הקרבנות שבעולם שנאמר זאת התורה לעולה למנחה לחטאת לאשם ולזבח השלמים כלומר זאת התורה בשביל עולה בשביל מנחה בשביל חטאת בשביל אשם\". \r\n\r\nויש להעיר שאין הכוונה רק לתיקון על חטא אלא בכח התורה להגיע לכל המעלות הנשגבות שאדם יכול להגיע, וכן כתוב בספה\"ק נועם אלימלך (ויקרא פרשת צו): \"ועל ידי התורה הקדושה יכול האדם לבא לכל המדרגות וזהו וזאת התורה לעולה ולמנחה כו', דבזמן המקדש היו הקרבנות מכפרים ועכשיו העוסק בתורת עולה כאלו הקריב עולה וזהו וזאת התורה לעולה כו', פירוש על ידי התורה תוכל לפעול הכל שהיא מדרגה עליונה על הכל\".\r\n\r\nב. ע\"י התורה אין צורך בתיקונים וסיגופים:\r\nאמרו רז\"ל (סוטה כא.): \"עבירה מכבה מצוה ואין עבירה מכבה תורה שנאמר מים רבים לא יוכלו לכבות את האהבה\" וכתב המהרש\"א (שם ח\"א) \"כי עזה כמוות\" שהוא היצה\"ר הוא מלאך המוות, \"האהבה\" שהיא התורה היא עזה כמוות לנצחו, לפי שיש בה שלהבת יה וכו' ולכך תלה קרא המצוה בנר והתורה באור דמים רבים דהיינו עבירה מכבה מצוה דהיינו רק נר קטן אבל התורה שהיא אש ואור גדול לא יוכל לכבות עכ\"ל. הרי שהתורה אור ואש גדולה לגבור על גורם העבירה, יצר הרע/מלאך המוות, והיא גדולה יותר ממצוות וכל שכן שהיא גדולה יותר ופועלת יותר מכל התעניות והסיגופים.\r\n\r\nומצינו בכתבי רבותינו האחרונים בתקופת רבנו האריז\"ל, שכתבו שעסק התורה עולה על כל תיקון וסיגוף, והעמל בתורה הוא הסיגוף הגדול ביותר וכל התיקונים שנמצאו בכתבי המקובלים נאמרו על מי שאין תורתו אומנותו. הנה כתב רבנו הרמ\"ק זצ\"ל (אור החמה ח\"ג דכ\"א ע\"ב) וז\"ל: \"הענין שהתמר הוא בקו האמצעי ולזה יורה על סוד תם וירצה תם מרים והיינו תם עונך ע\"י הרחמים האמצעיים יתמו ויתרפו תמרים, ועוד בדרך אחרת כי האמצעי כולל ימין ושמאל דהיינו תמן מר ומכריע התם אל המר ונמתק בנטותו אל הימין ולזה עיקר התשובה לאחוז בקו האמצעי דהיינו התורה ובה יתכפרו העוונות וזה שאמר מהכא מאן דאשתדל באורייתא וכו' ועיקר סיגוף ומרירות הוא מה שיסתגף בתורה וימרר בה\". \r\n\r\nוכן כתוב בספר חרדים (פרק ס\"ה והובא בביאור הלכה סי' תקע\"א  סע' ב) וז\"ל: \"עוד תקנה אחרת מצאתי בתוך ספרי המקובל האלהי חסידא קדישא, הרב רבי יצחק לוריא אשכנזי ז\"ל, בספר אחד כתב ידו, נקרא בית מדות, איננו אותו ספר בית מדות שהוא בדפוס, שם מצאתי כתוב כל מה שתמצא בדברי הראשונים תוכחות על עון סיגופים ויסורים קשים שלג וחרולים [הכוונה להתגלגל בשלג וקוצים וכדו'] והפסקות [הכוונה לרצף של תעניות] ועינויים, לא נזכרו אלא למי שאין עמלו בתורה, אבל מי שתורתו אומנותו ויודע דעת ויראת ה', זאת היא תקנתו לא יחלש ולא יתבטל מלימודו, אך יום א' בשבוע יתרחק מבנ\"א ויתבודד בינו לבין קונו ותתקשר מחשבתו בו כאילו כבר עומד לפניו ביום הדין\".\r\n\r\nוכן כתב אחיו של הגר\"א (בספר מעלות התורה בהקדמתו): \"ובפרט בדורות הללו אשר הזמנים חלושי הדעות ומהנמנע לקיים תשובת המשקל על פי הסיגופים המבוארים בדברי קדמונינו זכרונם לברכה, כדומה על ליצנות אחת ק\"כ תעניתים ועל כעס אחד קנ\"א תעניתים ועל דבור חול אחד בבית הכנסת ארבעים יום, ואם יחיה האדם אלף שנים פעמים לא יספיקו לו התעניתים על כל פרטי עוונותיו, ומה יעשו האזובי קיר כמונו היום בדורות חלושי הטבע, על כן אנו אין לנו אלא להתעורר בתורה וזאת התורה היא לנו לעולה ולמנחה ולחטאת וכו' וכמבואר בדברי האר\"י ז\"ל שכל העניני סגופים ותעניות המה לראשונים, אמנם האחרונים חלושי המזג עיקר התשובה בחיזוק התורה כל היום ובפרט כי רבו משובותינו ועוון בטול תורה על כולנה, ואף מי שנגע יראת ה' בלבו ורצונו לעשות תשובה עושה מן הטפל עיקר דהיינו תעניות וסיגופים ואינו חושש על העיקר דהיינו תורה\".\r\n\r\nובעניין ייסורים המגיעים לאדם הן ע\"י עונשים והן ע\"י כפרת עוונות כמבואר בד' חילוקי כפרה, מצינו בקדמונים עצה נפלאה, להמירם בייסורים של תורה. כפי שכתב רבנו יונה (שערי תשובה ד' י\"א): \"ואמרו רז\"ל עץ חיים היא למחזיקים בה (משלי ג') עבר אדם על כריתות או מיתות בי\"ד, אם היה רגיל לקרוא פרק אחד ביום יקרא שני פרקים, אם היה רגיל לקרוא פרשה אחת יקרא שתי פרשיות. ומשני פנים תגן עליו התורה מן היסורין. האחת כי אמרו חז\"ל תלמוד תורה כנגד כולם. והשנית כי ישיב עמלו בתורה וטרחו בה ואשר תדוד שנתו מעיניו יעלה במקום יסורין. כמו שאמרו רז\"ל כל הגופים לעמל יולדו אשרי מי שהיגיעה שלו בתורה\". \r\n\r\nויתרה מכך שמענו מפי תלמידו הגדול של הגר\"א, הגר\"ח מוולוזין (רוח חיים ו' ה'): \"כי ייסורים ממרקין עוונותיו של אדם, ואם הוא חכם, אינו ממתין עד שישלח הקב\"ה עליו ייסורין, כי אם מקבל מעצמו ייסורין ע\"י עסק התורה במעוט תענוג, והתמדת הלימוד, ועולה של תורה שהיא מתשת כוחו, וירויח בזה שגם הייסורין עצמן יחשב לו למצוה, לבד סגולתם שממרקין עוונותיו\". ומשמע שבכח עסק התורה בעמל והתמדה, לבטל ייסורים המגיעים על האדם, בין ייסורים מחמת כפרת עוונות ובין ייסורים המגיעים כעונש על האדם. כמו כן נראה מכל הפוסקים שכתבו שע\"י עסק התורה אין צורך בסיגופים, ודאי שבכח התורה להסיר מעליו את כל הייסורים. \r\n \r\nוהנה הגר\"מ פיינשטיין דן בעניין ייסורים ותעניות בהתייחס לבני תורה והעלה שאסור להם להסתגף (ראה אגרו\"מ או\"ח ח\"ד סי' קט\"ז): \"גם ברור שהוא דוקא כשלא יפסידו בשביל זה מלמודם ומקיום מצות המצוין, וכדחזינן מראבר\"ש בב\"מ דף פ\"ד שקביל עליה יסורין לכפרה על שאולי אירע דנהרג מי שלא מחוייב מיתה לא קביל עליה אלא באורתא ולא בצפרא מפני בטול תורה, וא\"כ יש למילף מזה גם דאסור להתייסר עצמו בתשובת המשקל כשבשביל זה יתבטל מלמוד תורה ומקיום מצות. והוסיף (אגרו\"מ יו\"ד ח\"ג סי' צ\"ו) שאפילו אם זה גורם לביטול תורה באיכות אסור, וז\"ל: \"ומה שאתה כותב אם צריך אתה להתענות איזה תעניתים אין כדאי לפניך ולכל אדם שעוסקים בתורה כי ח\"ו בא לידי בטול ואם אף לא בא לבטול בכמות בא לבטול באיכות וחז\"ל אמרו בתענית דף י\"א. שהיושב בתענית נקרא חוטא. וכן לא בכל סיגופים אלא להרבות בלמוד. ויהיו דברי לפניך תמיד ויעזרך השי\"ת לעולם. והנני אביך אוהבך, משה פיינשטיין\". \r\n\r\nומרן הגר\"ע יוסף זצ\"ל (יבי\"א ח\"א יו\"ד סי' י\"ד) הביא שגם על עבירות חמורות אין להתענות ודי בכח התורה כדי לכפר וז\"ל: \"ועיין מה שהאריך בזה הגאון זרע אמת (חאו\"ח סי' פט), שאפי' החוטא בעבירות חמורות אין לו לישב בתענית אם גורם לו ביטול תורה, ודלא כהרב ראשית חכמה שכ' שהחוטא בעריות וכיו\"ב צריך לקבל עליו יסורים ותעניות אף על פי שיש בהם ביטול תורה וכו', וכ' ע\"ז הזרע אמת, שהנה הרב גדש סאה להחמיר כדרכו בכל מקום, ומי יאמין לשמועתו נגד כל שאר הגדולים הנ\"ל, ואחר הסליחה רבה לגודל חסידותו, לא שביק מר חיי לכל בריה, וגם דבריו תמוהים וכו', וכיון שאף בחוטא בחמורות האר\"י מיקל, הרוצה לסמוך עליו יש לו אילן גדול לסמוך עליו... וכמובא בשאלתות להגר\"ח מוואלוזין (אות לה), ששאלו להגר\"א במי שנכשל בקרי, כמעט בפשע ר\"ל, והשיב כשעוסק בתורה א\"צ לדאוג כלל, ואף על פי שבתיקונים ובס' מוסר החמירו מאד בזה, מ\"מ בסוף המאמר בס' התיקונים (תיקון כא וכב), נמצא דבר טוב למבין, שכ', אבל אורייתא אורך ימים בימינה, פי' שמצלת מן המיתה, ובשמאלה עושר וכבוד, שמצלת מן היסורין הקשים כמיתה. וספרי המוסר לא הביאו סיום זה בספריהם\".\r\n\r\nוכן כתב הגר\"מ שטרנבוך שליט\"א (תשובות והנהגות כרך ב סי' תרכ\"ז) לגבי בעל תשובה שנולד מנידה שבכח התורה לזכך את מידותיו ולטהרו ואינו צריך שום תיקון, וז\"ל: \"בבן תורה שאני שיש כאן ליבון ויצאו כל המדות רעות שנשרשו בו ומתקדש בקדושת התורה שאין כמוהו, וח\"ו להרהר שנשאר בו טומאת בית אבות, וכל המקורות שהביא היינו באדם בלי תורה, אבל ברגע שבעל תשובה מקבל ע\"ע עול תורה הכל פורח והולך והוא ככל ישראל. ובס' הל' הגר\"א ומנהגיו הבאנו מהגר\"א ז\"ל שכל התיקונים והסיגופים לחייבי כריתות ומיתות ב\"ד הם רק למי שאינו עוסק בתורה, אבל בעוסק בתורה מתכפר הכל\". \r\n\r\nוראה בספר דרך צדקים (עמ' 215-216) שהביא בשם הגאון המקובל רבי מרדכי שרעבי זצוק\"ל שאמר לבעל תשובה אחד שסיגופים ותעניות לא נועדו בשבילו, רק המאור שבתורה ימרק את עונותיו ויצחצח את נשמתו, עד שתשוב להיות זורחת כבתחילה.\r\n\r\nבברכת התורה ולומדיה,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2025-08-12T18:30:22Z",
        "upvotes": 55
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:46:12.333Z",
      "filename": "2025-12-תשובה-על-ידי-עסק-התורה.151400.html"
    },
    {
      "id": "151403",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151403",
      "title": "שידוך בין חילונים",
      "question": "שלום,\r\nרציתי לשאול בנושא שידוך בין חילוני לחילונית.\r\nהאם יש בכך איסור כי ראיתי שמצד אחד יש איסור כי זה עוזר בדבר עבירה, מפני עיוור לא תיתן מכשול ומצד שני ראיתי שכן יש מקום להתיר כי עדיף מכל מיני סיבות (עם הסתייגות)\r\nרציתי לשאול כיצד עליי לנהוג?\r\nתודה מראש",
      "answer": "שלום,\r\n\r\nמצורף קישור לתשובתו של הרב דוד חי הכהן שליט\"א בנושא <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/1430\">שידוכים לחילונים</a>.\r\n\r\nבברכה,\r\nצוות אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2025-08-14T13:22:13.583Z",
        "upvotes": 57
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:46:41.502Z",
      "filename": "2025-12-שידוך-בין-חילונים.151403.html"
    },
    {
      "id": "151404",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151404",
      "title": "הבטחה להשם זה כמו נדר?",
      "question": "אם הבטחתי (הבטחה, לא שבועה ולא נדר) להשם שאעשה משהו באופן רציף עד שאסיים ובאמת כך עשיתי חוץ מחלק מסויים שבטעות שכחתי אז נעצרתי וכשנזכרתי המשכתי..\r\nהשאלה היא האם הבטחה להשם זה כמו נדר?\r\nוהאם הבטחה שכזאת נחשבת לנדר?\r\nזה נאמר בדיבור ולא במחשבה או ללא קול\r\n\r\n(זה נשמע אולי מטופש אבל הבטחתי שאסיים לאכול איזה ארוחה באופן רציף (הכוונה לא לעשות הפסקות) עד שאסיים לאכול",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין זה נחשב נדר. אך נראה שמדת חסידות והנהגה נכונה לעמוד בדיבור שלך.  \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nהבטחה אין דינה כנדר. \r\nרק אמירה (גם בלי לשון הבטחה) לקיים דבר מצוה נחשב נדר. אך מכיוון שעושים התרת נדרים בערב ראש השנה (ונשים שלא נוהגות לעשות התרת נדרים אומרות בכניסת יום כיפור כל נדרי) כלול בכך התרת נדרים וגם ביטול נדרים להבא (מודעה), וסומכים על כך שלא צריך להתיר נדרים שנאמרו ללא לשון נדר, אלא רק אמירה לקיים מצוה. אך לכתחילה נכון לומר בלי נדר לפני קבלות של מעשים טובים [דעת תורה (יו\"\"ד, ריא, ב) הליכות שלמה (ראש השנה, א, ט) דרך אמונה מתנות עניים (פ\"ז ציון הלכה ס\"ק נז)]. \r\n\r\nאמנם נכון שאדם יקיים את דברו (ראה הרבה מקורות על החשיבות של דיבור אמת בארחות יושר ערך 'אמת').   \r\n\r\nהעיר לי תלמיד חכם חשוב:\r\n\"אם זה לא דבר מצוה (לא ברור לי בדיוק מה הנדר) אין כאן חשש נדר. אם זה דבר מצוה, אני מסתפק מאוד אם שייך שתועיל בזה ההתרת נדרים (וכל שכן אמירת כל נדרי שרבים לא יודעים בכלל שהכוונה להתיר נדרים) שהרי הוא אמר בלשון הבטחה שלדעתו היא נדר, והרי פשוט שהוא לא שכח מאמירת המודעה בער\"ה, אלא שבקבלה סתם המודעה מפרשת שאין כוונתו לנדר, אבל אם אמר במפורש לשון נדר (כמו הבטחה שהיא נדר לדעתו) דעתו לידור למרות המודעה ואין כאן אפשרות לפרש אחרת\". עכ\"ל.\r\n\r\nבעקבות דבריו שאלתי את הגר\"א נבנצל שליט\"א ואמר לי שגם אם אמר לשון הבטחה ניתן לסמוך על התרת נדרים, והוסיף שבכל מקרה רק בדיעבד סומכים על התרת נדרים.  \r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-14T23:38:08Z",
        "upvotes": 68
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:46:53.769Z",
      "filename": "2025-12-הבטחה-להשם-זה-כמו-נדר.151404.html"
    },
    {
      "id": "151405",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151405",
      "title": "השבת אבידה על כדור",
      "question": "שלום\r\nהבת שלי (בת 9) מצאה כדור לפני כמה שבועות. הכדור מאוד פשוט, שווה כמה שקלים. לא הנחנו שלט לאחר המציאה.\r\n1. מה לעשות עכשיו? אין שום סיכוי שהכרזה עכשיו תמצא את הבעלים.\r\n2. האם היה חייב להכריז בהתחלה? לכמה זמן?\r\n3. האם הדין שונה אם היתה גדולה?\r\nתודה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאם אין סימן מובהק - הרי אלו שלו, ואתם יכולים לקחת. \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nמסתבר שאין סימן. דגם של חפץ המיוצר בפס יצור המוני אינו נחשב סימן, גם אם המאבד מכוון לשם החברה, הצבע וכו (שמעתי מהגר\"א וייס, וכן מובא בעוד ספרים).\r\n\r\nוראה סמ\"ע (רסב לג) שדבר שבמנין שאנשים לא שמים לב למנין - אינו סימן. וראה בספר השבת אבידה כהלכה (ד ד) שלכן שריטות בחפץ, לכלוך שאינו בולט, מספר גדול של ניקובים בכרטיסיה אינם סימן.\r\n\r\nהמקום אינו סימן אלא בדברים גדולים שאין דרך בני אדם לגלגלם ממקומם, או במקום שאין דרך בני אדם להלך, אבל דברים קטנים במקום שדרך בני אדם להלך, אין המקום סימן (עי' שו\"ע רסב ט, סמ\"ע יח, פתחי חושן אבידה ה ז).\r\n\r\nעי' עוד במה שכתבתי כאן: <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/148057\">https://www.yeshiva.org.il/ask/148057</a>.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-15T13:31:11Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:47:06.072Z",
      "filename": "2025-12-השבת-אבידה-על-כדור.151405.html"
    },
    {
      "id": "151407",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151407",
      "title": "התרת נדרים",
      "question": "שלול הרב\r\nבתקופה מורכבת עם בעלי הבת שלי שאלה אותי אם אנחנו מתגרשים. ויצא לי מהפה כן , למרות שזה לא היה בתכנון מצידי בשום מצב, אני בד\"כ מקפידה לא להוציא דברים לא טובים מהפה. איך שהוא התגלגל שבעלי עזב את הבית ורוצה להתגרש. האם התרת נדרים יכולה לעזור? או שיש תיקון אחר למה שאמרתי?",
      "answer": "אפשר לתקן ע\"י התרת קללות, שם כתוב בנוסח חרטה והתרה גם על דיבורים שנאמרו שלא כראוי.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דוד חי הכהן",
        "date": "2025-08-19T14:10:58Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:47:23.244Z",
      "filename": "2025-12-התרת-נדרים.151407.html"
    },
    {
      "id": "151408",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151408",
      "title": "נקיון הגוף בשעת הנחת תפילין",
      "question": "א. עד כמה הגוף צריך להיות נקי?\r\nב. מה עושים כאשר בלית ברירה נצרכים לנפיחה או לנוחיות?\r\nג. ומה הכוונה שפעם לאנשים היה הגוף נקי שבשל כך היו מניחים תפילין כל היום? הם לא היו צריכים גם להתפנות הרי זה לא אנושי?\r\nד. והאם אסור להניח תפילין כשמזיעים כי אם אסור אז פעם לא היו מניחים תפילין כל הקיץ כי לא היה מזגנים",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nא. שלא יפיח בהם ושלא יסיח דעת מהם, ובאמת קשה ליזהר בזה ולכן נוהגים להניח תפילין רק בזמן קריאת שמע ותפילה (שו\"ע לז ב). ראה עוד פרטים בהערה.\r\n\r\nב. אם צריך להפיח יזיז את התפילין, שלא יהיו מונחים על מקומם (משנה ברורה קג ג). אם צריך לנוחיות יסיר את התפילין לגמרי. \r\n\r\nג. אין הכוונה שהגוף היה יותר נקי פעם, אלא מכיוון שהיה להם יחס יותר מכובד וזהיר לתפילין ממילא הם שמרו על הגוף נקי יותר. כלומר, אם הם ראו שהם מגיעים לידי הפחה או קלות ראש או שינה היו מורידים את התפילין או שומרים על גופם והתנהגותם. \r\n\r\nד. כתב הבן איש חי (עוד יוסף חי וירא יט):\" ואם יש עליו זיעה הרבה מחמת רבוי החום, אף על פי שאין הזיעה חוצצת עם כל זה צריך לנגבה תחלה בין ביד בין בראש, משום כבוד התפלין, ואחר שינגבנה יניח התפלין, ואם אחר שהניח התפילין הזיע לא אכפת\".\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nא. בפסקי תשובות (לז ב) כתב שאם כי מצינו לדון בענין הפחה מחמת אונס גמור והפחה מועטת שאין בה ריח רע וכיוצא בזה, מכל מקום לכתחילה יזהר מהפחה כלשהו כי בקל עלול ליכשל בהפחה אסורה. \r\nובפסקי תשובות (סי' לח הע' 1) כתב שמי שמרגיש שמיעיו אינם נקיים אך אינו משלשל אלא אינו יכול לנקות מיעיו מחמת עצירות, רשאי להניח תפילין כי לא ניתנה תורה למלאכי השרת והוי בגדר גוף נקי, וכמ\"ש באורחות רבנו ח\"א עמ' מ\"ו בשם הגרי\"י קנייבסקי.\r\n\r\nב. יש שכתבו שדברי המשנה ברורה שצריך להזיז את התפילין ממקומם נאמרו בשעת הדחק כשלא מספיק להסיר לגמרי, אך אם מספיק להסיר לגמרי את התפילין צריך לעשות זאת (עי' בית ברוך על החיי אדם כלל יד אות שו, מנחת יצחק ו יג). \r\nאך לענ\"ד פשטות המשנה ברורה שדי להזיז גם שלא בשעת הדחק. ועי' אשל אברהם (סי' לח). \r\nובאילת השחר (שבת מט א) כתב שלפי דברי המ\"ב שדי להזיז את התפילין, מוכח שאין איסור להפיח כשהתפילין עליו אלא רק בשעה שמקיים בהם מצות הנחה, ולפי זה לכאורה יועיל גם שיכוון שאינו רוצה לצאת בהם אז ידי חובת המצוה.\r\nאך לענ\"ד יותר נראה שיש בזה בזיון ואסור. כאשר מזיז את התפילין למקום שבו אינו יוצא ידי חובה אין בכך בזיון.   \r\n\r\nג. בגמרא (שבת מט.) מובא: \"אמר רבי ינאי: תפילין צריכין גוף נקי כאלישע בעל כנפים. מאי היא? אביי אמר: שלא יפיח בהן. רבא אמר: שלא יישן בהן וכו\". והתוספות (ד\"ה כאלישע) ביארו מדוע זה קשור לאלישע בעל כנפיים \"להכי נקט אלישע דמסתמא כיון שנעשה לו נס בתפילין היה זהיר בהן והיה לו גוף נקי\". הרי שהנקיות קשורה ליחס לתפילין. \r\n\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-18T15:41:50Z",
        "upvotes": 44
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:47:35.335Z",
      "filename": "2025-12-נקיון-הגוף-בשעת-הנחת-תפילין.151408.html"
    },
    {
      "id": "151409",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151409",
      "title": "התייעצות שם לילד- הלל מאורי",
      "question": "שלום כבוד הרב  \r\nרציתי להתייעץ לגביי השם \r\nאני מעוניינת לקרוא לו הלל מאורי \r\nשני שמות. במידה ולא שניהם אז אחד מהם. \r\nתודה רבה והמשך שבוע מבורך",
      "answer": "השמות טובים וראויים.\r\nמזל טוב, בריאות ונחת.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-08-15T14:14:34Z",
        "upvotes": 35
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:47:47.432Z",
      "filename": "2025-12-התייעצות-שם-לילד-הלל-מאורי.151409.html"
    },
    {
      "id": "151410",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151410",
      "title": "זיהוי חלזון התכלת - למה ארגמון ולא דיונון?",
      "question": "מונח בהגיוני הקדמה אשר אולי מוטעית היא, אך כך היא: כאשר מישהו מסמן לי דבר על פי דבריו המושג הנרצה ימצא (ולא רק יוגדר) ע\"פ הסימנים ובלשון התלמוד זה נקרא סימנים מובהקים (ובמיוחד אם סימנים לא דאורייתא, וא\"כ לא ניתן לחדש מצווה מהתורה עם סימנים, ואם בכל זאת הביאו סימנים זה אומר שזה מובהק שבמובהקים ושלא ניתן לחזות בו שני פנים) וא\"כ לכאורה קשה על הברייתא המסמנת למציאת החלזון שהרי חזינו בה כמה וכמה פנים ופרושים?\r\nובאמת יש המבקשים לומר שברייתא זו אינה אלא דברי הגדה, אך קשה על הנחה זו: א. מהשקפתם של הראשונים והגאונים על אגדות הגמרא, אך אין כאן המקום להאריך. ב. שא\"כ מנין לרמב\"ם (הלכות ציצית פ\"ב ה\"ב) \"שהוא דג ועינו כעין הים\" ויקשה לומר שמקורו מאותו מקור ש\"דמו שחור כדיו\" משום שלשונו מזכירה את לשון הברייתא וככס\"מ שם. ג. שהרי ברייתא זו מובאת במסכת ציצית וברור לכל מעיין שם שלא יתכן שהברייתא היא דברי אגדה.\r\nוא\"כ ברור שע\"י הסימנים שפסקום רבותינו הראשונים ובראשם הרמב\"ם והסמ\"ג ניתן \"למצוא\" את חלזון התכלת, והשאלה איך?\r\nנבאר את הברייתא ונראה: \"ת\"ר חלזון זה גופו דומה לים\" הוקשה לי מה ראתה הברייתא להוסיף את המילה גופו, שהרי בחלזון אנו עסוקים? ועל כן היה ברור לי שביאור המילה גופו הוא כביאור המושג \"גופו ממון\" שמובא בש\"ס, שפירושו: מהות, ואיך יוכל חלזון במהותו להיות דומה לים? הפיתרונים בהמשך, אך עכ\"פ זה הסימן הראשון,  אני צריך למצוא חלזון שנכון עליו באופן הישר \"מהותו (גופו) דומה לים\". (ים יכול להתפרש על הים בכללותו, ובדרך דיוק רק על קרקעיתו, עיין רמב\"ן בראשית פ\"א פ\"י ובישעיה פ\"יא פ\"ט על הפסוק כמים לים מכסים ועוד מקומות).\r\nהסימן השני: \"וברייתו דומה לדג\" הוקשה לי מה הצורה שעליה אני אומר שזה צורת דג, שהרי בריבוי מיני הדגים מרובה גם צורתם? ובואר לי הסימן ע\"פ ההבדל בין המילה \"בריה\" ל\"יצור\" הוא יצור מתיחס לצורה הפיסית, ובריה מתייחסת למהות צורתו (במילים אחרות: הגדרת צורתו), (ההבדל הלז בואר לי ע\"פ המלבי\"ם בפרשת בראשית בעיקר בביאור מילת ברא בפסוק הראשון (דו\"ק היטב) בהבדל ברא ליצר, ובעוד הרבה מקומות בנ\"ך, רק כתור משל, קריאת יצר הרע \"יצר\" בואר במלבי\"ם באיוב עי\"ש שהוא העדר וא\"א להאריך) וא\"כ עלינו לברר מהות והגדרת דג, והנה הרמב\"ן פרשת שמיני (פ\"יא פ\"י) מבאר חילוק שרץ המים לחית המים, ואומר ששרץ כלל לדגים השטים, וחית הם לאילו שיש בהם רגליים ומהלכים כחית השדה וכן אמר בהשגותיו לספה\"מ בשורש תשיעי אות י: \"כל המינים שבים שאינם בעלי קומה הדגים כולם לכל מיניהם נקראים שרץ המים. ויש בעלי קומה שיש להם רגלים והם נקראים חיות המים לפי שהן כחיות ושיטתן והליכתן כהן. ... והשרץ הוא מיני הדגים כולם ונפש חיה הן חיות המים בעלי הקומה  ... והינה כל מה שבים יכנס בכלל שני השמות האלה\" וא\"כ מבואר שסימנו (הסימן השני) הוא שהוא שט כמיני הדגים הנקראים שרץ המים, ועכ\"כ שהרמב\"ם כתב \"והוא דג\".\r\nולכאורה ניתן להקשות על בירור זה, שהרי חלזון ימי נכנס להגדרת חית המים, וא\"כ קשה מיניה וביה? ויבואר לקמן.\r\nהמשך הברייתא לא רלוונתי לסימנים שהרי לא הביאם הרמב\"ם (וע\"פ זה הוכיח הרדב\"ז שאינו עולה בימינו אחת לשבעים שנה, וכן דוק ברש\"י על הברייתא, שאומרו על \"העולה א לע\" הוא סיבת יוקרו, ואי\"ז סימן).\r\nונותר לברר כיצד יתכן שהוא חילזון והוא דומה לדג, התשובה מבוארת מהרדזינער שבספרו עין התכלת (פרט הראשון סעיף כה) מביא ראיה שהחלזון שהוא מצא נקרא חלזון מגמרא ע\"ז כח ע\"ב ועיין.\r\nהרמב\"ם מביא סימן שלישי לזיהוי החלזון והוא \"דמו שחור כדיו\" ובביאור סימן זה אין מה לבאר שהרי שקוף הוא לעין כל, רק ניתן להוסיף שהמהרי\"ל (אין המ\"מ כעת ידי) כותב שע\"פ סימני הרמב\"ם והסמ\"ג ניתן בקל למצוא את החילזון, ומדוע שסימני הרמב\"ם והסמ\"ג יהיו יותר טובים מסימני הגמרא? לכאורה מבואר מדבריו שהסימן המוביל הוא הסימן הזה. אך א\"כ קשה מדוע הבריתא לא כתבה א\"ז אם רצונה לסמן (אין שאלה זו אומרת מדוע הברייתא לא סימנה יותר, שהרי בגמרא מובא עוד הרבה תכונות שיש לחלזון שיכולות לבוא כסימנים, אלא שאילתי שאם זה כ\"כ מברר מדוע זה לא נכתב)? מבואר א\"כ שסימן זה אין מסמן כלל אלא מדייק את החיפוש בלבד, ועי\"ז בקל ממש ניתן למצוא את החילזון.\r\nהיוצא: א. מהות גופו דומה לקרקעית הים. ב. הוא בגדר חלזון ואעפ\"כ הוא שט במים כדג וא\"כ ראוי להתקראות דג בהחלט לולא שנקרא חלזון (ובכל\"ז כתבה הברייתא דומה, ויבואר לקמן). ג. דמו שחור כדיו.\r\nכל הסימנים האלו מפנים אותנו בדיוק רב לחלזון שנקרא דיונון הרוקחים.\r\nומהות גופו דומה לים שהרי משנה גווניו לפי מקום הימצאותו.\r\n(ובנוגע ל\"דומה\" לדג, הרי כבר יצאו האנשים הטוענים נגד הראדזינער שאינו דומה מספיק לדג, עיין בספר מעשה רב על הסטייפלער שכך אמר בשם...)\r\nואין אפילו סימן אחד לארגמון כהה קוצים, ומשום כך תמיה אני על הרב שמצדד לטובת הארגמון?\r\n",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nבדבריך אתה מניח כמה הנחות, שלענ\"ד הן אינן הכרחיות כלל:\r\nא. אתה מניח שהברייתא נועדה לתת לנו סימנים לשם זיהוי החילזון. לענ\"ד לא זו כוונתה, אלא לתאר את ההבדלים שבין חילזון התכלת לבין החילזון המצוי, החלזונות שביבשה. אפשר כמובן גם להציע הסברים אחרים על מגמתה של הברייתא, אך בכל אופן, ההנחה שהברייתא באה לתת סימנים שבאמצעותם נוכל לזהות את החילזון, אינה הכרחית כלל.\r\nב. אתה מניח ש\"גופו\" היינו \"מהותו\". זאת על פי ההשוואה לביטוי \"גופו ממון\". אבל המילה \"גופו\" מופיעה בהקשרים רבים מאד. למשל \"רחיצת גופו\" - האם האדם רוחץ את מהותו? המדובר הוא כפשוטו, על הגוף הפיזי. \r\nולפי דרכך, לא הבנתי כיצד אתה מגדיר את המהות הזו, ומדוע לדעתך מהותו של הדיונון דומה לים.\r\nג. כך גם לגבי \"ברייתו\", אתה טוען שהכוונה היא ל\"מהות צורתו\". אבל גם כאן מוצאים את המונח הזה במשמעויות רבות ושונות, כגון \"שמיר זה ברייתו כשעורה\" - שם מדובר על הגודל ולא על המהות.\r\n\r\nעוד אעיר, שמתוך הנחה א' דלעיל אתה מקשה על הזיהוי של חלזון התכלת כארגמון קהה קוצים, בטענה שהסימנים שבברייתא אינם מובהקים לגביו. אבל את אותה קושיה אפשר להקשות גם על פי דרכך - האם מי שקורא את הברייתא יגיע באופן מובהק אל הדיונון? ודאי שמי שקורא את הברייתא לא יבין באופן ראשוני שהכוונה היא דוקא לדיונון. אם הברייתא רצתה לסמן את הדיונון באופן ברור, היתה יכולה לתת סימנים הרבה יותר מובהקים, כגון הזרועות שלו, והיכולת שלו להתיז דיו, דברים שאינם מצויים אצל בריות אחרות בים. בפועל התיאור של הברייתא הוא כללי ואי אפשר לראות בו תיאור מדויק ומובהק של יצור כלשהו, וודאי לא של הדיונון.\r\n\r\nבסיכום: לענ\"ד הברייתא לא באה לסמן את החילזון, אלא מגמתה היא אחרת, וכדלעיל. ולכן הסימנים שבה אינם בהכרח מובהקים. ודאי שכאשר אנו מוצאים בעל חיים שאנו סבורים שמא הוא החילזון של התכלת, עלינו לראות האם הוא מתיישב באופן סביר בתיאור של הברייתא, אבל אין לצפות שהתיאור של הברייתא יצביע באופן חד וברור על היצור המבוקש.\r\n\r\nלהרחבה בעניין זה, מה הן הסיבות שמחמתן לענ\"ד נכון לזהות את הארגמון כחלזון התכלת, ראה כאן: https://www.tekhelet.com/pdf/Ariel-Hatekhelet.pdf בפרק ג'. \r\nלעניין התאמת החילזון לתיאור שבברייתא, ראה שם בפרק ד', סעיף 1. \r\nולגבי הנימוקים לשלול את הדיונון, ראה בפרק ג', סעיף 7.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2025-10-15T14:42:25Z",
        "upvotes": 56
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:47:59.714Z",
      "filename": "2025-12-זיהוי-חלזון-התכלת-למה-ארגמון-ולא-דיונון.151410.html"
    },
    {
      "id": "151411",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151411",
      "title": "שלום וברכה",
      "question": "שלום וברכה,\r\nאנוכי אישה פשוטה שאוהבת את השם בכל מאודי ורוצה ללכת בדרכיו לעולם ועד.\r\nאנוכי לא בקשר עם אמי הרבה שנים וכל זמן שאני מנסה לשוב עמה לקשר היא לא מוכנה לקבל אותי לא משנה כמה אני מורידה ראשי היא לא מוכנה לקבלי וזה מאוד קשה לי נפשית כי אני מאוד רוצה לעשות את מצוות השם וללכת בחוקותיו ולכבד את אמי כמו שנדרש ממני אך היא לא מוכנה לשמוע על להיות עמי בקשר\r\n\"כאיש אשר אמו תנחמנו כן אנכי אנחמכם\" ובורא עולם מנחם ונותן בכל רגע ורגע דברים שגם אם אהפוך עולם לא יוכל להודות על חסדיו וטובותיו.\r\nמה אפשר לעשות?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nכמה זה מצער שאת לא יכולה לכבד את אימך כמו שאת רוצה.\r\nאבל נראה שאין מה לעשות. אי אפשר לכבד מי שלא רוצה בכך.\r\nאולי תוכלי לשלוח לה מיסרון, או דברי ברכה, ואהבה, מדי פעם?\r\nמכיון שאת רוצה, ואימך לא, זה לא עבירה או משהו כזה.\r\nאז תתרכזי במה שאת כן יכולה לעשות, ועושה, וה' יצליח דרכך.\r\nבברכה,\r\nכתיבה ןחתימה טובה,\r\nנעמי\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנית נעמי שפירא",
        "date": "2025-08-26T11:41:26Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:48:11.889Z",
      "filename": "2025-12-שלום-וברכה.151411.html"
    },
    {
      "id": "151412",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151412",
      "title": "חזן בראש השנה שלא מקפיד לגמרי על מצוות",
      "question": "שלום וברכה,\r\nבית הכנסת שלי רוצה שאעלה חזן בימים נוראים שנה שלישית ברצף, אבל אני יודע בתוך ליבי, שאני יהודי מאמין בריבונות של עולם, תורה מן השמיים, והתלמוד משום מה התקבל כסוף הוראה. אבל קשה לי עם תפילה אני מתפלל שלוש תפילות ביום, בחאפלה כזאת, לפעמים בישיבה , מקוצר , לא מתכוון , לא מנסה להתכוונן, לפעמים ללא ביגוד מתחת לשמיכה, כנ\"ל אני לא מקפיד על כל ענייני הריחוק מנשים, לא נגיעה ואף דברים מיניים, מעל 30 ללא אשה, אין לי כח וחוזק לא לנסות, ובכלל חושב שכל הנושא הזה חזל אימצו את תורת אפלטון ולכן החמירו הרבה מעבר למקרא ובכלל מה שנצרך. \r\nבית הכנסת מאוד רוצה אותי, ויעמיס עליהם למצוא חזן אחר, כי אין עוד מישהו מהקהילה, האם עלי לסרב?\r\nאולי לא יהיה להם ואז מה הדין?",
      "answer": "שלום רב לשואל היקר.\r\nאם אתה יודע בעצמך, שאינך יכול כעת לייצג את הציבור כראוי מפני עניינים כבדי משקל שכתבת, עליך לסרב לקבל את התפקיד. חובתך להודיע לוועד בית הכנסת מוקדם ככל האפשר, בלשון ברורה ונחרצת, כדי שיוכלו לדאוג לחזן אחר המתאים לתפקיד.\r\n\r\nיה\"ר שתתחזק באהבת ה' ויראתו, שתמצא חשק וחיבור לתפילה ולעבודתו יתברך ותזכה בקרוב לאישה שתעמוד לימינך ותסייע לך לבנות בית בקדושה ובטהרה. אמן.\r\n\r\nבברכה נאמנה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2025-08-15T17:28:39Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:48:24.457Z",
      "filename": "2025-12-חזן-בראש-השנה-שלא-מקפיד-לגמרי-על-מצוות.151412.html"
    },
    {
      "id": "151413",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151413",
      "title": "חרקים בפירות וירקות",
      "question": "שלום לרב!\r\nישנה סוגייה שמקשה עליי מאוד, באופן פרקטי ובאופן מהותי.\r\nלא מזמן הזדמנה לידי גויאבה (הופרשו תרו\"מ). רציתי לבדוק אם ישנה נגיעות כלשהי שעליי לבדוק טרם האכילה. \r\nבדקתי באנטרנט, והונחתי לקלף ואז לבדוק כתמים, מסמוס ונקבים. ובכן, קילפתי, והיא הייתה נראית לי סה\"כ בסדר, אבל כן היה שינוי צבע קל מקומי. אולי גם מקום מעט יותר רך (אבל היה כתוב שזה יכול לנבוע מהבשלת יתר).\r\nבכל אופן נאמר שם גם שיכולות להיות שם רימות קטנות, והן עלולות לחדור עד הזרעים הפנימיים, ומדובר במילימטרים בודדים, וצבען כצבע הפרי וכיו\"ב.\r\nבכל אופן, לא רציתי לקחת סיכון וזרקתי את הגויאבה (לקחתי חלק מזערי בשביל לברך שהחיינו).\r\nלצערי אני מרגיש שזו חוויה שחוזרת על עצמה בעוד פעמים ובעוד פירות, הימנעות מאכילת פרי\\ירק או מחלקו על מנת להזהר מחרקים.  אני קורא על כנימות או רימות שצריך לזהות בכל מיני אופנים מיוחדים וזה פשוט \"מוציא את החשק\". \r\nוזה קושי פרקטי.\r\nאבל מעבר לכך, ישנו קושי מהותי. קשה לי להאמין שלסבים ולסבתות שלנו היה את כל האמצעי זיהוי ובדיקה האלה, מה הם עשו? הם בכלל ידעו על סוגי החרקים האלה? ואבות-אבותיהם?\r\nואם כן? אז הם לא אכלו את כל מה שלא יכלו לגדל או לבדוק באופנים המיוחדים ובטכנולוגיות שמתאפשרות היום? \r\nקטונתי מלהבין, אבל התורה לא ציוותה זאת במסגרת יכולת ההבחנה הטבעית של האדם?\r\nבתמימות אני שואל את הרב - זה רצון השם? האם הקב\"ה לא ברא \"אילנות טובים להנות בהם בני אדם\" והאם לא ניתן את הדין על \"כל אשר ראו עיניי\"?\r\n\r\nתודה מראש לרב היקר.",
      "answer": "אין חובת בדיקה אלא בגידולים המוחזקים בחרקים או שי סימן ברור להתלעה \r\nרווב הגידולים  אינם מוזקים \r\nבדורות הקודמים היו שנמנעו מאכילת חסה וכדו' היום ב\"ה אנו אוכלים חסה בדוקה ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-09-10T22:36:56Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:48:37.021Z",
      "filename": "2025-12-חרקים-בפירות-וירקות.151413.html"
    },
    {
      "id": "151418",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151418",
      "title": "שירי אהבה",
      "question": "שלום הרב,\r\nהאם מותר לבנות רווקות לשמוע שירי אהבה?\r\nתודה.",
      "answer": "שלום,\r\n\r\nמצורף קישור לתשובתו של הרב אליקים לבנון שליט\"א בנושא <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/137774\">האם מותר לאשה לשמוע שירי אהבה</a>.\r\n\r\nבברכה,\r\nצוות אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2025-08-14T14:26:42.737Z",
        "upvotes": 42
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:49:16.225Z",
      "filename": "2025-12-שירי-אהבה.151418.html"
    },
    {
      "id": "151419",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151419",
      "title": "ספר שנקנה במכירה פומבית ונמצא בתוכו מכתב",
      "question": "לכבוד הרב,\r\nקניתי ספר עתיק במכירה פומבית, ומצאתי בתוכו מכתב מאיש מפורסם, ומעבר לשני היה חידושים עמס ברכות בכתי (ולכאו עד מיטב ידיעתי הוא מרב מפורסם), ודבר זה לא היה נכלל במכירה, (דאכ היה המכירה פומבית כותב שגם יש בתוכו מכתב כזה), ועכשיו שאלתי בפי האם אני חייב להחזירו (ויש לדון מדין חצרו של אדם קונה שלא מדעתו אם הוא היה שלא מדעתו, ויש לדון מדברי התוס בב דף נד. דרק כשהוא יודע קונה לו חצירו, וכן יש לדון מדברי התוס במ  כה: דה דשתיך דאם מעולם לא ימצא דבר זה לא קונה לו חצירו, וכן נפסק בשוע חומ סי רלב סעיף יח בדברי הרמא שם, ובקצוהח ובנתיבות שם, וכן יש לדון מדברי רבי ברוך ממגנצא הובא במרדכי פב דבמ במי שקנה בדיל ונמצא זהב שייך לקונה, ויש לדון אם זה דומה בכלל לכל הני או לא, וכן יש לדון אם שייך לומר דכיון דהיה להמוכר לידע מה הוא מוכר איהו דאפסיד אנפשיה), נפשי בשאלתי לידע את המעשה אשר יעשון,\r\nיישכ מראש.\r\n",
      "answer": "שלום לשואל התלמיד חכם,\r\nבאופן פשוט יש כאן שאלה של השבת אבידה לבעלים, כלומר למי ששם את הספר במכירה הפומבית. אם אפשר לברר מי שם את הספר במכירה הפומבית ולהחזיר לו את המכתב יש לעשות כן.\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nנראה שהמכתב לא שייך לאנשי המכירה הפומבית. למיטב ידיעתי הם לא קונים את הספר אלא רק מתווכים. וגם אם הם היו קונים את הספר ומוכרים במכירה פומבית יתכן שהם לא זכו בו מהקונה מכיון שלא ידעו עליו. יש בזה ספק כי המכתב הוא דבר שעתיד להיוודע, עיין נתיבות (חידושים רלב ח). מאידך הקונה (המכירה הפומבית) לא ידע מזה, וזה לכאורה תלוי במחלוקת ראשונים (עי' עבודת הגרשוני סי' צד המובא בפתחי תשובה רלב ח, ועיין שבט הלוי ח\"ד ריא).\r\nמכל מקום הקונה לא זכה בו כי המכתב הוא אבידה עם סימן כנ\"ל. אך כאשר הקונה בא להשיב את האבידה צריך להתיישב בדבר למי להחזיר. האם ידוע מי שם את הספר במכירה הפומבית, ואיך הוא קיבל את הספר וכו. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-16T21:21:07Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:49:28.403Z",
      "filename": "2025-12-ספר-שנקנה-במכירה-פומבית-ונמצא-בתוכו-מכתב.151419.html"
    },
    {
      "id": "151420",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151420",
      "title": "הבדלה על בירה לבנה ללא אלכוהול",
      "question": "האם מותר לעשות הבדלה עם בירה לבנה ללא אלכוהול? ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nלכתחילה יש לעשות הבדלה רק על יין או מיץ ענבים. \r\nאם אין לך יין או מיץ ענבים עדיף לעשות הבדלה על משקה משכר. \r\nאם אין לך משקה משכר אפשר להבדיל על בירה לבנה ללא אלכוהול. \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\n\r\nכתב השולחן ערוך (רצו ב): \r\n\"אין מבדילין על הפת, אבל על השכר מבדילין אם הוא חמר מדינה וה\"ה לשאר משקין, חוץ מן המים. הגה: וטוב יותר להבדיל על כוס פגום של יין, מעל שכר (אבודרהם)\". \r\n\r\nוכתב המשנה ברורה (ס\"ק ח): \r\n\"על השכר מבדילין - אם אין לו יין ואם יש לו יין הוא קודם לכל המשקין [או\"ז] וחז\"ל הפליגו ג\"כ בגודל המצוה ואמרו המבדיל על היין או שומע מאחרים שמבדילין הקדוש ברוך הוא קוראהו קדוש ועושהו סגולה שנאמר והייתם לי סגלה מכל העמים ואומר ואבדיל אתכם מן העמים [טור]\".\r\n\r\nאם כן מבואר שאפשר להבדיל על חמר מדינה אם אין לו יין. אך יין קודם לכל שאר המשקין והוא סגולה גדולה כנ\"ל.\r\nובכף החיים (רצו כד) ביאר על פי הסוד שחשוב להבדיל דווקא על יין.\r\n\r\nיש פוסקים הסבורים שחמר מדינה צריך להיות דווקא משקה משכר (יביע אומר ח\"ג או\"ח יט על פי ההלכות קטנות). \r\nבילקוט יוסף (רעב יט) כתב:\r\n\"ובמוצאי שבת אם אין יין בעיר להבדיל עליו, או שהיין מזיקו, יכול להבדיל על חמר מדינה, כגון שכר או בירה. אבל קפה או תה או מיץ הדרים ושאר משקאות, אינם נחשבים לחמר מדינה להבדיל עליהם, והמבדיל עליהם הוא נכנס בחשש איסור ברכה לבטלה, ומוטב שיסמוך על ההבדלה שבתפלה, או שישמע הבדלה בבית הכנסת מפי השליח צבור. ולא יבדיל גם באופן שכזה, על המשקאות הנזכרים\". \r\n\r\nאולם בשו\"ת ציץ אליעזר (ח טז) כתב שאפשר שגם ההלכות קטנות סבר כן רק בקידוש ולא בהבדלה. ואפילו אם דעתו שגם בהבדלה צריך משקה משכר, דברי ההלכות קטנות בטלים לרבים שכנגדו. ולא משמע כדבריו בגמרא ושולחן ערוך. וזהו חוץ ממה שיש לומר שגם קפה וחלב יש בהם גם כן במדת מה מן הסגולה של מרוי ומשכר.    \r\nוהוכיח הציץ אליעזר שכן דעת הברכי יוסף, המשנה ברורה ערוך השולחן ועוד. \r\n\r\nובשמירת שבת כהלכתה (פרק ס הלכה ה, והערה יד) כתב שאפשר להבדיל על מיץ תפוחים וכדומה אך עדיף משקה משכר (ולאו דוקא משכר שהרי מיץ ענבים אף על גב שאינו משכר מכל מקום הוא יין ממש).\r\n\r\nוהגר\"מ אליהו זצ\"ל כתב: \r\nאדם שאין לו יין להבדלה – יבדיל לכתחילה על משקה משכר [כגון: עראק, קוניאק, בירה לבנה וכדו']. אין לו משקה משכר – יבדיל על בירה שחורה. אין לו בירה – יכול להבדיל על מיץ תפוזים או אפילו על \"קוקה קולה\". בשעת הדחק – מותר להבדיל על קפה [ולדעת חכמי האשכנזים קפה הוי \"חמר מדינה\"]. ולכל הדעות – אין מבדילים על מים, כיון דלא חשיבי. \r\n \r\n\r\nבפסקי תשובות (רצו ט) דירג את חמר מדינה כך:\r\nא. שיכר (בירה לבנה או שחורה) או יי\"ש וליקר לסוגיו. ב. תה או קפה ממותק. ג. מיצי פירות טבעיים לסוגיהן. ד. כוס חלב.\r\n\r\nלדעת המנחת אשר ישנו ספק גדול אם יש לנו חמר מדינה כיום. ז\"ל: \r\n\"אמנם אני כשלעצמי נבוך אני מאוד בכל דין חמר מדינה בזמנינו ומסופקני אם יש בכלל חמר מדינה במקומותינו דהנה בשו\"ע הרב (בסי' קפ\"ב ס\"ב ובסי' רע\"ב סעיף י') כתב דחמר מדינה הוא משקה ששותין בסעודה כמו שהיו שותין יין, ולפי דבריו ברור שכל המשקאות הקלים ששותים בזמנינו לרוות צמאון אינם חמ\"מ דבעינן משקה חשוב ששותין בסעודה כמו יין ומשקאות קלים אלה אינם מיוחדים לסעודה אלא שותין אותם בכל עת בשווקים וברחובות לרוות צמאון. ואף שרבים שותים בירה בסעודה ברור לכאורה שאין רוב בנ\"א שותין בירה בזמנינו אלא מיעוט קטן, ובשו\"ע הרב (סי' רע\"ב סעיף י') כתב דצריך שרוב אנשי העיר יקבעו סעודתם על השכר, ולשיטתו גם אין להבדיל על קפה ותה וכדו' דאינם שייכים לקביעת הסעודה, ואף לול\"ד כבר נחלקו אם אפשר להבדיל על חלב דבשערי תשובה סי' רצ\"ו הביא מברכי יוסף דאין מבדילין על חלב והביאו המשנ\"ב (שם ס\"ק ט'), אמנם בעה\"ש (בסעיף י\"ג) כתב להתיר ושראה כמה גדולים שנהגו כן, וכנראה שזה תלוי לפי מנהג המקום אם רגילין לשתותו, וידוע שבעל הישמח משה הבדיל על חלב והאחיעזר נהג להבדיל על תה אמנם יש מפקפקין על כל אלה. וראיתי בספר ארחות רבינו (עמוד קכ\"ח) בשם החזו\"א שבארץ ישראל אין בירה בכלל חמר מדינה ובספר דינים והנהגות לחזו\"א ראיתי שמכיון שחשש שאין שכר חמ\"מ נהג להבדיל על היין אפילו במוצאי שבת חזון, ומשמע שלא רצה לסמוך על כל הני משקין כחמ\"מ.\r\nומשום כך נראה שהצריך לאכול בת\"ב יבדיל על מיץ ענבים דמעיקר הדין אין איסור ביין מגתו בסעודה המפסקת (סי' תקנ\"ב ס\"ב) ואינו אלא מנהג, ולכאורה נראה דזו הדרך הנכונה לצאת מידי כל ספק.\" עכ\"ל המנחת אשר. \r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-19T16:27:53Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:49:41.165Z",
      "filename": "2025-12-הבדלה-על-בירה-לבנה-ללא-אלכוהול.151420.html"
    },
    {
      "id": "151423",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151423",
      "title": "אם למעביד אין איך לשלם הוא עובר על לא תלין?",
      "question": "זכיתי לייסד מוסד חינוך בוטיק פרטי ואני משמשת כמנהלת ובוחרת עובדות ומפקחת עליהם. עם השנים התארגן ועד החינוך שממונה על העניינים הטכניים שהם באופן רשמי לקחו על עצמם אחריות המוסד. בפועל אני דואגת לגביית שכר לימוד ולשלוח פה ושם בקשות לתרומות ולעקוב אחרי זה ומשלמת למורות.\r\nועכשיו השאלה: אם מגיע ראש חודש ואין לי כסף לשלם האם אני עובר על לאו דלא תלין ",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום וברכה,\r\nהאם מנהל עובר באיסור בל תלין?\r\nבגמ' ב\"מ (קי:): \"האומר לחבירו צא שכור לי פועלים, שניהם אין עוברים משום בל תלין, זה לפי שלא שכרן וזה לפי שאין פעולתו אצלו וכו'\". ופסק השו\"ע (שלט, ו) שאם לא אמר להם שכרכם על בעה\"ב, השליח עובר משום בל תלין. ובאחרונים (פתחי חושן ד פרק ט הערה סו) הביאו משו\"ת הרשב\"א (א' אלף קנז) שגזבר של הקדש ששכר פועלים השכר עליו. ומימלא ניתן ללמוד שע\"פ השו\"ע הנ\"ל שעובר בבל תלין שהרי שכרו עליו. \r\n\r\nלכן מנהל, אע\"פ שהשכר אינו משולם מכיסו הפרטי אלא מקופת המוסד, כיון שהוא התחייב בשם המוסד לשלם את השכר, והוא גם שילם את השכר עד היום, אם מאחר לשלם עובר הוא בבל תלין או בבל תשהא מדרבנן.\r\nבנידון שלך יש לברר על מי העובדים סומכים עליך או על הועד, וע\"פ זה להחליט על מי מוטל לשלם את השכר.\r\n\r\nמתי עוברים על האיסור?\r\nז\"ל הגמ' בבא מציעא (קיא.):\r\n\"משנה. אחד שכר אדם ואחד שכר בהמה ואחד שכר כלים - יש בו משום ביומו תתן שכרו, ויש בו משום לא תלין פעלת שכיר אתך עד בקר. אימתי - בזמן שתבעו, לא תבעו - אינו עובר עליו. המחהו אצל חנוני או אצל שולחני - אינו עובר עליו...תנו רבנן: לא תלין פעלת שכיר יכול אפילו לא תבעו - תלמוד לומר אתך, לדעתך. יכול אפילו אין לו - תלמוד לומר אתך, שיש אתך\".\r\n \r\nלא תבע השכיר את בעה\"ב שישלם את שכרו:\r\nהגמ' אומרת שכאשר השכיר לא תבע את בעה\"ב, בעה\"ב לא עובר על בל תלין וכ\"פ השו\"ע (חו\"מ ס' שלט' סע' י'). העיר הפת\"ש (ס\"ק ז') בשם ס' שער משפט (ס\"ק ב') שמדויק מהזוהר פרשת קדושים, ומהגמ' ש\"אינו עובר עליו\", היינו אינו עובר עליו אך איסורא מיהא איכא.\r\n\r\nתבעו ולא היו לו מעות:\r\nהרא\"ש (ב\"מ ט, מג') מבאר שכוונת הגמ' היא שאף אם השכיר תבע את בעה\"ב אם אין לבעה\"ב כסף לשלם הוא פטור מבל תלין, וכ\"פ השו\"ע (שם), והובא בפת\"ש ס\"ק ח' בשם האריז\"ל שמידת חסידות ללוות ולפרוע לשכיר בזמנו.\r\n\r\nעבר זמן התשלום:\r\nז\"ל הגמ' בבא מציעא (קי:): \"תנו רבנן: ממשמע שנאמר לא תלין פעלת שכיר אתך איני יודע שעד בקר? מה תלמוד לומר עד בקר - מלמד שאינו עובר אלא עד בקר ראשון בלבד. מכאן ואילך מאי? - אמר רב: עובר משום בל תשהא. אמר רב יוסף מאי קראה - אל תאמר לרעך לך ושוב ומחר אתן ויש אתך\".\r\n\r\nהגמ' אומרת שכאשר עבר זמן התשלום בעה\"ב אינו עובר על איסור בל תלין, אבל מ\"מ חייב הוא לשלם לשכיר מיד, וכל זמן שהוא משהא את התשלום הוא עובר על לאו מדרבנן של \"בל תשהה\", וכ\"פ השו\"ע (חו\"מ ס' שלט' סע' ח').\r\n\r\nא\"כ באשר לנידון דידן, כאשר הגיע ר\"ח אם המורים לא תבעו את כספם - אינך עוברת על בל תלין אך עדיין יש איסור בדבר. \r\nאם המורים תבעו את כספם ולך אין אפשרות לשלם להם - אינך עוברת על בל תלין וממידת חסידות עליך ללוות ולשלם להם בזמן. ובכל אופן גם כאשר עבר זמן התשלום ברגע שיש לך איך לשלם ולא שילמת להם את עוברת על איסור בל תשהא. \r\n\r\nלמותר לציין שמצד היושר וההגינות כלפי המורים עליך לעשות את כל המאמצים האפשריים לשלם להם את כל כספם בזמן ולא לאחר את מועד התשלום ולגרום להם לעוגמת נפש לאחר עמלם הרב, ובפרט כאשר מדובר במוסד חינוכי על מנהלי המוסד להיזהר כפל כפליים בענייני יושר ונקיות הממון, ובטוחני שהדבר ישפיע על חינוך התלמידים לתורה ומצוות מתוך יראת שמים טהורה.\r\n\r\nבברכת לומדי התורה בטהרה,\r\n\r\nהרב שלמה שי פינטו.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2025-08-19T22:38:59Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:50:17.337Z",
      "filename": "2025-12-אם-למעביד-אין-איך-לשלם-הוא-עובר-על-לא-תלין.151423.html"
    },
    {
      "id": "151424",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151424",
      "title": "אמרתי לעצמי שאתן כסף לצדקה ואני כעת לא רוצה",
      "question": "שלום כבוד הרב\r\nאני פעם הבנתי שאם אדם אומר משהו בפה הוא חייב לקיים.\r\nפעם סיפרה לנו המחנכת שלנו על זה שהכסף שהיא קיבלה מהוריה היא שמה בצדקה כשהיא הייתה צעירה יותר. בקיץ הקודם אמא שלי \"העסיקה\" אותי וקיבלתי ב\"ה סכום יפה. אמרתי לעצמי שאתרום את הכסף הזה. עכשיו זה סכום גדול ואני לא רוצה לתרום סכום גדול כזה. האם אני מחויבת לתרום את מה שאמרתי או שיש דרך להתיר שאוכל להשתמש בכסף הזה לעצמי?\r\nתודה מראש",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאם עשית התרת נדרים כללית בערב ראש השנה או יום כיפור - אין חשש נדר במקרה הזה (עי' הליכות שלמה ראש השנה, א, ט).\r\nאם לא - אם רק חשבת בלב בכללי שאת רוצה לתת אין זה נדר עדיין אלא אם כן החלטת בלב בצורה מוחלטת וגמורה שאת נותנת את הכסף לצדקה (עי' ערוך השולחן יו\"ד רנח לט). \r\nואם אמרת בפה או שהחלטת בלב בצורה גמורה לתת את הכסף לצדקה - יש לעשות התרה בפני שלושה. \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nנחלקו הפוסקים אם יש נדרי צדקה במחשבה. השולחן ערוך והרמ\"א הביאו בזה שתי דעות, ולמעשה הורו להחמיר (ראה שו\"ע חו\"מ ריב ח, יחוה דעת ח\"ו נב). \r\nאולם כתב ערוך השולחן (יו\"ד רנח לט) שאין זה \"אלא אם כן גמר בלבו ממש בהחלט כך וכך אתן לצדקה\". \r\n\r\nיצוין שבהליכות שלמה (תפילה פרק שביעי אחרות הלכה הערה 12) מובא בשם הגרש\"ז אוירבך שיזהר כל אדם בדבר המצוי פעמים רבות, שמכין מטבע לתת לעני או לגבאי מסוים המסובב ליטול צדקה, ולבסוף לא עבר אותו אדם על פניו, שקרוב הדבר להיכשל בעוון נדרים חס ושלום, לכן יזהר לגמור בלבו שאינו מכוון לזכות לעני עד שיגיע לידו ממש. ע\"ש עוד.\r\n ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-15T02:24:37Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:50:29.452Z",
      "filename": "2025-12-אמרתי-לעצמי-שאתן-כסף-לצדקה-ואני-כעת-לא-רוצה.151424.html"
    },
    {
      "id": "151425",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151425",
      "title": "שירי אהבה",
      "question": "שלום כבוד הרב!\r\nאני יודעת שיש בעיה לשמוע שירי אהבה לא צנועים, אבל אני מרגישה שזה לא מאוד ברור לי למה לא.. כלומר שכשאני בפני ניסיון של שמיעת שיר לא טוב, אין לי הסבר לעצמי וליצר למה לא לשמוע אותו.\r\n\r\nתודה רבה!",
      "answer": "שלום.\r\nשירי אהבה לא צנועים, מציתים את הדמיון, וזה עלול לדרדר אותנו, גם אשה, בחורה, לרצות לחוות את החוויות הללו. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2025-08-27T00:23:36Z",
        "upvotes": 60
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:50:41.593Z",
      "filename": "2025-12-שירי-אהבה.151425.html"
    },
    {
      "id": "151431",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151431",
      "title": "תשוקה נשית ומחיקתה",
      "question": "למה בתנך, בהלכה, בגמרא בתורה בכללי כמעט ולא מזכירים תשוקה נשית (אני יכולה לשלוף אולי דוגמא וחצי שזה אשת פוטיפר ושיר השירים שגם זה לא כי זה משל) שמים דגש רק על גברים מה גברים מרגישים מה גברים חווים במה נלחמים גברים איך נראה עולם פנימי של גברים גברים הם הסובייקט ונשים האובייקט מה לגבי עולם פנימי ויצרים של אישה? כלום גורנישט אפילו בהלכה זה לא מוזכר עד כדי כך שכל מה שקשור לתשוקה נשית נחשב בגדר ספק/מחלוקת כי לא טרחו להזכיר בכלל\r\nחוץ מהרמבם הוא היה הראשון שהזכיר ממה שידוע לי\r\nאבל הוא בא די מאוחר\r\nמסכתות על גבי מסכתות ולא מוזכר כלום\r\n",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nזה נשמע שאת מגיעה מתוך אג'נדה מאוד שלילית על התורה וההלכה ביחס שלהם לנשים.\r\nוכן שהזכרת תשוקה ביחס לגברים זה משהו כנראה חיובי כל כך, שמחיקת הנושא מנשים הופכת אותם לאובייקט.\r\nאז דווקא הפעם הראשונה שמוזכרת המילה תשוקה בתורה היא ביחס לאישה דווקא. הרבה לפני האיש.\r\nבעקבות חטא אדם הראשון, ה' אומר לאישה ''ואל אישך תשוקתך''. המשך הפסוק הוא ''והוא ימשול בך''. ויש מחלוקת בהבנת הפסוק, מה מתוך הפסוק מתיחס לחטא.\r\nבפשטות ניתן לומר שהטבע של האישה, החיובי, הוא שיש לה תשוקה אל האיש שלה.( דווקא חז''ל מביאים בקשר לכך דוגמאות של עוד שתי תשוקות חיוביות, תשוקת ה' לעם ישראל ותשוקת הארץ למים). ואז השאלה היא לגבי ההקשר. האם ''והוא ימשול בך'' זה שלילי, וזה אומר שלמרות התשוקה ,האישה , בעקבות החטא, לא יכולה לבטא אותה בגלל הפחד מהאיש, או שזה לא שלילי אלא מתאר את מערכת היחסים.\r\nכיום, הרבה מאוד דורות אחרי החטא, אנחנו רואים שהרבה מהקללות כבר לא קיימות. האדם המודרני לא עובד בזעת אפיו על מנת להתפרנס מלחם, ונשים לא מתות בלידה, כמעט, וגם עצמאיות.\r\nאבל נושא התשוקה, שהוא לא קשור לקללה אלא מציאות חיובית, נשאר.\r\n\r\n אצל גברים, ששם התשוקה עלולה לקחת אותם למחוזות לא ראויים, יש דיון על הנושא כי יש להילחם בו לעיתים על מנת להיות עובדי ה' והולכים בעקבותיו.\r\nאני מקווה שעניתי לך.\r\nבברכה,\r\nכתיבה וחתימה טובה,\r\nנעמי",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנית נעמי שפירא",
        "date": "2025-08-26T11:57:40Z",
        "upvotes": 78
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:51:32.954Z",
      "filename": "2025-12-תשוקה-נשית-ומחיקתה.151431.html"
    },
    {
      "id": "151436",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151436",
      "title": "נקודות שחורות מרצועות התפילין  - האם תקין ?",
      "question": "היי הנחתי תפילין שקניתי חדש ממש (בהמה דקה) ואחרי שהורדתי את הרצועות מהיד אז היה מלא נקודות שחורות כאלה כמו של צבע. הרצועות שחורות כמובן ואין סימן של קילוף, אבל רציתי להבין אם זה תקין? כי זה ממש חדש... האם יש דרך לנקות בלי לפגוע בהן במידה וזה תקין? או שזה עובר עם הזמן כשמניחים?\r\n\r\nובנוסף איך אפשר להוציא את הריח שלהן? יש ריח חזק יחסית מרגיש כאילו אני בחוות כבשים חחח אני אשמח לתשובה ותודה רבה",
      "answer": "שלום רב,\r\nמה שאתה מתאר תלוי בסוג העור ובאופן עיבודו. לעיתים זה קורה, ברצועות חדשות במיוחד ברצועות שחורות הצבועות משני צדדים שהשחור צמוד גם לעור – מופיעים בתחילה פירורי צבע דקים, המזכירים קשקשים, ולא כתמים של ממש. תופעה זו שכיחה ונפסקת בדרך כלל בתוך כשבועיים.\r\n\r\nלגבי הריח – ברוב המקרים בעור מעובד אין ריח חזק, ואם קיים ריח כלשהו, הוא גם פוחת ונעלם עם הזמן.\r\n\r\nבברכה רבה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2025-08-15T18:25:30Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:52:12.638Z",
      "filename": "2025-12-נקודות-שחורות-מרצועות-התפילין-האם-תקין.151436.html"
    },
    {
      "id": "151441",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151441",
      "title": "דיני ברכות לאחר האכילה",
      "question": "שלום רב.\r\nמה הדין במקרים הללו:\r\nא. אכלתי דברים שברכתם בורא נפשות או מעין שלוש וברכתי ברכת המזון? (או לפחות עד ברכת הזן)\r\nב. אכלתי לחם ובירכתי אח\"כ מעין שלוש או בורא נפשות?\r\nג. אכלתי דבר שברכתו בורא נפשות ובירכתי מעין שלוש או המקרה ההפוך? ",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nא. לא יצאת ידי חובת ברכה אחרונה, אולם אם אכלת מין דגן וברכת ברכת המזון, בדיעבד יצאת ידי חובה.\r\nב. נחלקו האחרונים אם ברכת \"מעין שלוש\" פוטרת \"ברכת המזון\", ובדיעבד הכרעת פוסקים רבים שיוצאים בזה ידי חובה. אולם אין יוצאים ידי חובה בברכת \"בורא נפשות\" במקום \"ברכת המזון\".\r\nג. לדעת המ\"ב ורוב הפוסקים לא יצאת בזה ידי חובה, ולדעת הגר\"ע יוסף זצ\"ל כיון שיש סוברים שיצא ידי חובה, אין לחזור לברך.\r\n\r\nמקורות:\r\nא. מבואר בשו\"ע (סי' ר\"ח סע' י\"ז) שברכת המזון אינה פוטרת ברכת מעין שלוש, אולם במ\"ב (שם סקע\"ה) הסיק בשם אחרונים רבים (בה\"ג, פר\"ח, אבן העוזר, גר\"א, חיי\"א ועוד אחרונים), נגד דעת מרן השו\"ע, וכל מאכל ממין דגן, וכל שכן פת הבאה בכסנין, אם ברך בטעות ברכת המזון יצא ידי חובה. וגם מרן החיד\"א במחזיק ברכה (סימן רח סק\"ג) העיר מדברי הגאונים והראשונים שיוצאים ידי חובה בברכת המזון, ותמה על מרן הב\"י שהביא רק דברי רבינו יונה דס\"ל שלא יצא, וסיים, \"ולענין הלכה מאחר שרבים ועצומים ס\"ל דדיסא נפטרת בבהמ\"ז, ומסתברא נמי הכי לדינא, כיון דדיסא מיזן זיינא טפי מתמרים, הכי נקטינן, וכמו שהעלה הפרי חדש\". וכן פסק מרן היביע אומר (ח\"ח או\"ח סי' כ\"א). וראה מ\"ב (שם ס\"ק ס\"ב), וז\"ל: \"אין ברכה מעין ג' פוטרת בנ\"ר וכן להיפך\". ובפשטות הוא הדין לברכת המזון (וע' שעה\"צ סי' קס\"ח ס\"ק ע\"א).\r\n\r\nב. נחלקו האחרונים מה הדין אם ברך מעין שלוש במקום ברכת המזון, והראיה שהביאו הסוברים שיצא ידי חובה, היא מדברי מרן הבית יוסף (או\"ח סי' קס\"ח) לגבי פת הבאה בכיסנין שבספק, מקילים לברך \"מעין שלוש\" במקום בהמ\"ז, ומכאן לכאורה עולה שברכת מעין שלוש יכולה לפטור את בהמ\"ז. והרחיב בכך בשו\"ת יבי\"א (ח\"ב או\"ח סי' י\"ב): והעלה שכיון שרבו הפוסקים שסוברים שמהתורה יוצאים ידי חובה בברכה מעין שלש, וכ\"פ במ\"ב (ר\"ס קצא), אם כן יש לנו ספק מדרבנן, וספק ברכות להקל. כמו כן יישב שהזכרת ברית ותורה מעכבת, זה רק אם אומרים ברכת המזון, אך בברכת מעין שלוש אין הזכרה זו מעכבת, עיין שם. וראה כה\"ח (ריש סי' קפ\"ז) שהורה מחמת הספק ליטול ידים שוב ולאכול כזית.\r\n\r\nולגבי מי שברך בורא נפשות במקום ברכת המזון, משמע בפשטות מדברי הפוסקים שלא יצא בברכה זו ידי חובה. וראה בשו\"ת זרע אמת (ח\"ג ליקוטים בסוף או\"ח סימן ר\"ז) שכתב, וז\"ל: \"מה שתקוע בלב בעולם דברכת בורא נפשות רבות פוטר את הכל כמו ברכת שהכל בתחילה, טעות היא, דהרי כתב הרא\"ש בפרק כיצד מברכין דף ל\"ז שאם הוא מסופק בברכה ראשונה יכול לברך שהכל אבל ברכה אחרונה, אין לו לברך אלא הברכה שנתקנה, עי\"ש בטור ושו\"ע סי' ר\"ח סעי' ד' ובפוסקים שם\". וראה לקמן.\r\n\r\nג. ראה מ\"ב (שם ס\"ק ס\"ב), וז\"ל: \"אין ברכה מעין ג' פוטרת בנ\"ר וכן להיפך\". וכן דעת רוב האחרונים. וראה לעיל מה שכתב בשו\"ת זרע אמת. ואף שכה\"ח (סי' ר\"ב ס\"ק ע\"ט, וסי' ר\"ח ס\"ק צ\"ב) חולק וסובר שדין בורא נפשות כדין שהכל, וכתב שעל כל דבר שהוא ספק יכול לברך אחריו בנ\"ר ואין בזה חשש ברכה לבטלה. מכל מקום הכרעת רוב האחרונים שאין לעשות כן. וכן העלה בשו\"ת יביע אומר (ח\"א או\"ח סי' י\"ב) וכתב שהעיקר לדינא שאין בורא נפשות פוטרת מעין שלוש, אך הוסיף: \"אלא דמ\"מ הואיל ויש חולקים, ואנן חיישינן טובא לכללא דספק ברכות להקל, לכן אם עבר ובירך בנ\"ר במקום מעין ג' אין מחזירין אותו לחזור ולברך מעין ג'\". אם כן לדעת המ\"ב ובני אשכנז ההולכים לאורו, יש לחזור ולברך. ואילו לנוהגים כדעת הגר\"ע יוסף זצ\"ל הוי ספק ברכות להקל, ואין לחזור ולברך.\r\n\r\nברכה והצלחה, \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2025-10-26T00:50:59Z",
        "upvotes": 20
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:53:05.887Z",
      "filename": "2025-12-דיני-ברכות-לאחר-האכילה.151441.html"
    },
    {
      "id": "151442",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151442",
      "title": "אכילה ושתייה בתחנות דלק",
      "question": "האם מותר לאכול ולשתות בתחנות דלק?",
      "answer": "לרוב החנויות בתחנות הדלק אין תעודת כשרות, פתוחות גם בשבת ויש להן גם עובדים לא יהודים.\r\nמי שמוכן לתמוך בחנות שפתוחה בשבת יכול לקנות אוכל באריזות סגורות.\r\nלגבי אוכל וקפה שמבושל ונאפה במקום יש לוודא תחילה שיש כשרות למאפים ונקניקיות.\r\nגם אם יש כשרות לדברי האוכל עדיין יכולות להיות בעיות בכשרות כגון:\r\nשלא תמיד יש כשרות למאכלים ואז הכלים לא כשרים. ( יש המצריכים לכתחילה הכשר לכלים גם כאשר לא יהודי בישל אף אם האוכל כשר).\r\nשימוש באותם כלים כגון: מלקחים לבשר וחלב.\r\nאיסור אכילה מאפיה ובישול לא יהודי את דברי המאפה ונקניקיות.\r\nלגבי שתית קפה רוב הדעות מקלות משום שעיקר הקפה זה מים ובמים אין איסור בישול לא יהודי כי שותים אותם גם לא מבושלים.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2025-08-15T10:00:20.053Z",
        "upvotes": 161
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:53:17.992Z",
      "filename": "2025-12-אכילה-ושתייה-בתחנות-דלק.151442.html"
    },
    {
      "id": "151443",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151443",
      "title": "נדרים",
      "question": "שלום רב\r\nלא מזמן אני ובת זוגי נפרדנו ובעת קושי ביקשתי מהשם שנחזור ואמרתי שאם נחזור אני והיא לא ניגע יותר עד החתונה.\r\nאחרי כמה זמן הבנתי שזה נדר ומאוד ניסיתי לקיים אך בלהט רגע נפלנו ונגענו.\r\nהאם יש דרך להתיר נדר שבכלל אני עדיין רוצה לקיים?\r\nאיך חוזרים בתשובה על דבר כזה?\r\nתודה",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה,\r\n\r\nראשית – עצם הפנייה שלך והרגישות שלך לקיום דבריך לפני ה' היא מעלה גדולה, והיא בעצמה חלק מתהליך התשובה. לכן, כל הכבוד שפנית וכתבת את הדברים בכנות ובישרות. אשמח לעזור לך בכל מה שאוכל.\r\nאכתוב את הדברים אחד לאחד בעזרת ה'.\r\nא. בעניין הנדר\r\nמה שאמרת לפני ה' יש לו משמעות של נדר. לכן, הדרך הנכונה היא לגשת לרב מוסמך או לשלושה יראי שמים, ולבקש התרת נדרים. בכך אתה מסיר ממך את החשש של איסור נדרים, ומתחיל מחדש בלב נקי. אם תרצה אוכל להפנות אותך לרב שדרכו תוכל לעשות התרת נדרים. אך לשם כך אהיה זקוק ליותר פרטים כגון מיקום שלך ודרכים נוספות ליצירת קשר.\r\nב. בעניין התשובה\r\nהדרך היא שלושה שלבים ידועים:\r\nעזיבת החטא - להפסיק לחטוא, ולהבין שמדובר בעברה על רצון ה' ועל משהו מאוד לא טוב.\r\nחרטה – לדעת שהמעשה לא היה לפי רצון ה'.\r\nקבלה לעתיד – להחליט החלטה מעשית איך להימנע מהכשל בעתיד.\r\nוידוי – לומר בפה לפני הקב\"ה: \"חטאתי שנפלתי ולא עמדתי בקבלה שקיבלתי על עצמי.\"\r\n\r\nהקב\"ה מקבל תשובה מכל אדם, וכל רצון לחזור אליו מקרב אותך אליו מאוד.\r\nלגבי ההמשך, אף שאתה רוצה לתקן את מה שהיה, אתה גם רוצה להמשיך ולבנות באופן ישר וקדוש את הקשר שלכם, לשמור על הדרך הנכונה. לכן אכתוב לך כמה דברים בקשר לזוגיות שלכם.\r\nג. הדרכה להמשך הזוגיות\r\nכדי לעמוד בהתחייבות ולבנות קשר קדוש, חשוב לשים לב לדברים הבאים:\r\n\r\nשיחה משותפת – שבו יחד ודברו על הרצון המשותף שלכם לשמור על קדושה עד החתונה.\r\n\r\nקביעת גבולות – להגדיר מראש מסגרות: מתי ואיפה נפגשים, כדי לא להעמיד את עצמכם בניסיון.\r\n\r\nעידוד ותמיכה הדדית – ברגע שמרגישים חולשה, להזכיר אחד לשני את המטרה: \"אנחנו בונים בית קדוש\".\r\n\r\nקשר רוחני – להוסיף לקשר גם תוכן רוחני: לימוד, פרק תהילים, שיחה על ערכים. זה מחזק את הביחד ומשאיר מקום פחות לנפילה.\r\n\r\nכבוד הדדי – גם אם קרתה נפילה, לא לאבד את האמון, אלא ללמוד ולהתחזק ביחד.\r\n\r\nליווי של רב או איש רוח – טוב שיהיה לכם מישהו שמדריך ומחזק לאורך הדרך.\r\n\r\nבסופו של דבר, השילוב של תשובה אישית והתחזקות זוגית הוא המפתח. התרת הנדר מסירה את החשש מהעבר, ותשובה אמיתית יחד עם קביעת גבולות בונה יסוד חזק לעתיד.\r\n\r\nהקב\"ה רואה את הרצון שלכם, ומעריך מאוד כל צעד קטן שאתם עושים בכיוון הזה.\r\nשתהיה לכם המון המון הצלחה.\r\nהרב יצחק גרינבלט.\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2025-08-18T20:15:34Z",
        "upvotes": 16
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:53:30.501Z",
      "filename": "2025-12-נדרים.151443.html"
    },
    {
      "id": "151452",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151452",
      "title": "כדורי טאמס בטעם פירות יער",
      "question": "שלום אני סובלת מצרבות ויש לי כדורי טאמס בטעם פירות יער.\r\nהתוית קרועה כך שאני לא יודעת אם יש על זה כשרות\r\nאשמח לדעת האם המוצר כשר?",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nהכדור לא נבדק על ידי הרבנות הראשית.\r\nבברכה הרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2025-08-18T05:33:24Z",
        "upvotes": 40
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:54:37.212Z",
      "filename": "2025-12-כדורי-טאמס-בטעם-פירות-יער.151452.html"
    },
    {
      "id": "151453",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151453",
      "title": "ריטלין/אטנט",
      "question": "שלום כבוד הרב, יש לי 2 שאלות\r\n1. האם מותר הלכתית להשתמש בכדורי ריטלין/אטנט (כדורים במרשם לטיפול בהפרעות קשב ונותנים לך להתרכז, על אף שמוגדרים \"סם\" ) כדי להתרכז בלימודים?\r\n\r\n2. האם הלכתית מותר לקחת כדור כזה גם למי שאין לו מרשם, אבל הכדור עוזר לו להתרכז בלימודים?",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nמותר לקחת את הכדור רק כאשר יש מרשם מרופא. היות ונדרש מרשם סימן שרופא צריך לוודא שהכדור מתאים מבחינה רפואית.\r\nבברכה \r\nהרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2025-08-18T05:17:00Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:54:49.628Z",
      "filename": "2025-12-ריטלין-אטנט.151453.html"
    },
    {
      "id": "151454",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151454",
      "title": "שימוש וכשרות תמציות הומואופטיות",
      "question": "יש תמציות (ישנם המכנים \"תרופות\") המבוססות על דילול של חומר במידה כזו שאין שארית לחומר המקור בתוצר הסופי. גם בבדיקות מדעיות ומיקרוסקופיות לא רואים עדויות לחומר המקור בתוצר הנצרך. יש תמציות מעין אלה המופקות מבעלי חיים שאינם כשרים. יש אנשים שהטיפול והשימוש בתמציות אלה עוזר להם ויש שלא ויש מדענים המגדירים את השיטה כהונאה. האם מותר לעשות שימוש בתמציות אלה כשחומר הבסיס כשר? והאם מותר לעשות שימוש בתמציות אלה כשחומר הבסיס אינו כשר או שאינו ידוע (כאמור בעקבות הדילול אין זכר לחומר המקור).",
      "answer": "ב\"ה\r\nשלום וברכה \r\nתחילה צריך לברר במה דיללו את החומר כי לפעמים מדללים באלכוהול שעשוי מיין של גויים שהוא נאסר. חכמינו אסרו לאכול איסור אם בכוונה ביטלו אותו ב60 כדי שלא יהיה איסור. כאן הדילול לא נעשה בשביל ביטול איסור לכן יתכן שכאן לא גזרו. אולם אם מבחינה מדעית המקור לא מורגש מדוע תמוה שדבר זה יכול לעזור. יש לברר אם אין בזה אמונה לא מהיהדות.\r\nבברכה הרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2025-08-18T05:26:50Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:55:01.718Z",
      "filename": "2025-12-שימוש-וכשרות-תמציות-הומואופטיות.151454.html"
    },
    {
      "id": "151457",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151457",
      "title": "טבילה בזמן טיול משפחתי",
      "question": "שלום לרב\r\nשבוע הבא אני צריכה לטבול אך מתוכנן לנו קמפינג עם כל המשפחה של בעלי. אין לנו אפשרות להצטרף מאוחר או לצאת באמצע כדי לטבול כי הדבר ישר יעלה שאלות רבות ולא יהיה ניתן להתחמק בתירוצים שונים. כמובן שגם ביטול הטיול יעלה שאלות רבות. מכיוון שנהיה בשטח באוהל עם הילדים לא תהיה אפשרות להתייחד בכל מקרה. האם ניתן במצב כזה לדחות את יום הטבילה ביום אחד במידה ומקובל על בעלי?",
      "answer": "כן. אפשר לדחות\r\nלעשות את בדיקות שבעה נקיים כמתוכנן ורק את הטבילה לדחות ללילה הבא \r\nבהצלחה רבה ובשורות טובות לכל ישראל בע\"ה ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בניהו שרגא",
        "date": "2025-08-19T02:05:13Z",
        "upvotes": 8
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:55:37.910Z",
      "filename": "2025-12-טבילה-בזמן-טיול-משפחתי.151457.html"
    },
    {
      "id": "151458",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151458",
      "title": "יצאנו מהאוטובוס ואז האוטובוס נפגע האם לברך הגומל?",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nישבתי היום ביחד עם המשפחה שלי באוטובוס במושבים האחוריים וישר שירדנו רכב התנגש במאחורה של האוטובוס והאוטובוס ממש התעקם\r\nישר אמרתי מזמור לתודה כמובן אבל האם אני צריכה לברך הגומל כיוון שניצלתי בנס?\r\nתודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nברוך ה' שלא קרה לכם שום נזק. כנראה שה' אוהב אתכם במיוחד. \r\nלמעשה אין לברך הגומל על הישועה הזאת. טוב שהודיתם לה' על כך. \r\nבשורות טובות!  \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nבספר נתיבות עולם (נתיב העבודה פרק יג) למהר\"ל מפראג מבואר שאין לברך הגומל על נס אלא כאשר האדם היה בתוך הצרה, ולא במצב שבסיעתא דשמיא הצרה לא באה אליו. וז\"ל:  \r\n\"ועתה יש בני אדם שכאשר זרקו אבן עליו ולא הגיעו האבן מברכין גומל חסדים טובים, וכל זה מנהג של עמי הארץ כי אף אם רדפו אחריו בחרב ונמלט אין זה מן הארבעה אשר צריכים להודות. אבל דבר אחר שלא היה בצרה רק שלא בא עליו צרה אינו בכלל הארבעה שצריכים להודות\".\r\n\r\nאמרו חז\"ל בגמרא (נדה לא.) על הפסוק (ישעיה י\"ב) \"אודך ה' כי אנפת בי: במה הכתוב מדבר, בשני בני אדם שיצאו לסחורה, ישב לו קוץ לאחד מהן, התחיל מחרף ומגדף, לימים שמע שטבעה ספינתו של חבירו בים התחיל מודה ומשבח וכו', אפילו בעל הנס אינו מכיר בניסו\".\r\nוכתב על זה במקור חיים לחות יאיר (בקיצור ההלכות סוס\"י רי\"ט, מובא בפסקי תשובות סי' ריח הע' 81): \"ואף על פי דכתיב אודך, אין לברך, שזה בכלל מה שאומרים 'על ניסך שבכל יום עמנו' וכו' דדווקא בשהיה לו עתה צרה לפני שניצול וכמ\"ש ויצעקו אל ה' בצר להם, וכל שאינו בכהאי גוונא א\"צ לברך\".\r\n\r\nובספר הליכות שלמה (כג א) מובא בשם הגרש\"ז: \"חיוב ברכת הגומל הוא רק כשפגעה בו הסכנה ממש, אבל אם רק היה קרוב לסכנה וניצול הימנה אינו מברך\". \r\nעוד מובא שם (הע' 2) שבמעשה שנתנגשו שתי מכוניות והאחת נהדפה ונזרקה למרחוק הורה הגרש\"ז שאם לא נחבטו הנוסעים חבטה שיש בה סכנה לא יברכו.   \r\n\r\nמי שהיה במצב מסוכן וניצול יכול לראות בכך סימן אהבה משמיים. \r\nסיפר הרב שבדרון (שאל אביך ויגדך ח\"ב עמ' רנא) שבאחד מימי המלחמה בירושלים בשנת תשכ\"ז הדבר התרחש בשני מקומות, בשכונת אחוה ובשכונת בתי נייטין. חיילי הלגיון הירדני המטירו פגזים על ירושלים, ומתוכם נפל פגז אחד על בלון של גז וכתוצאה מכך פרצה שריפה, ואחר כך נפל עוד פגז על דוד. מימי הדוד התפוצץ והמים שפרצו מהדוד כיבו את השריפה.. \r\nהוסיף הרב שבדרון שהביאור הוא כך: אם הקב\"ה היה רוצה שלא תהיה שריפה, יכול היה לעשות שלא תהיה, אבל הקב\"ה רצה להראות לאנשים כמה חביבים הם אצלו, ואז עשה שיפלו שתי פצצות, האחת תגרום שריפה והשניה תכבה אותה, כנאמר: מחצתי ואני ארפא\". \r\nועי' גם עולת ראיה (עמ' רכ-רכא) על הפסוק אשירה לה' כי גמל עלי.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-17T23:43:04Z",
        "upvotes": 15
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:55:49.991Z",
      "filename": "2025-12-יצאנו-מהאוטובוס-ואז-האוטובוס-נפגע-האם-לברך-הגומל.151458.html"
    },
    {
      "id": "151463",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151463",
      "title": "אבידה שהבעלים לא באים לאסוף",
      "question": "שלום לרב,\r\n\r\nלפני כחצי שנה רכשנו רכב, בעלת הרכב השאירה בתום לב אוזניות אלחוטיות השוות כמה מאות שקלים, כששוחנו עמה על כך, היא ביקשה שנשלח לה אותן בדואר (מבלי להציע לשלם על עלות המשלוח) כשהבנו שהכוונה שנשלח לה אותם על חשבוננו, הצענו לה שתגיע לאזור בו אני עובד (קרוב יותר למקום המגורים שלה) ותאסוף אותן משם.\r\nמאז, היא לא יצרה קשר, והאוזניות סתם שוכבות אצלי בתא המטען ברכב.\r\nהאם אני יכול להיפטר מהאוזניות/להעביר אותם לשימוש של מישהו אחר? \r\nהאם בכלל קיימת עלי חובה לשמור את האוזניות של המוכרת?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאתה צודק שאינך מחויב להחזיר לה לבית אלא די בכך שהודעת לה. כעת אם היא רוצה את האזניות היא צריכה לאסוף ממך, או לשלם על המשלוח (עי' פתחי חושן, אבידה, פ\"ז הע' ב).\r\nהיא כנראה שכחה מהאזניות. לכן הדבר הנכון הוא להרים אליה טלפון ולהזכיר לה שהאזניות אצלך. תציע לה שאם היא רוצה אתה תחזיר את האזניות כאשר המשלוח על חשבונה.\r\nבברכה.   \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-18T16:38:52Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:56:36.269Z",
      "filename": "2025-12-אבידה-שהבעלים-לא-באים-לאסוף.151463.html"
    },
    {
      "id": "151464",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151464",
      "title": "תכלת - באיזו טלית? ובאיזו שיטת קשירה?",
      "question": "שלום הרב, האם עדיף לשים פתיל תכלת בטלית קטן או בטלית גדול? או שאין הבדל.\r\nובאיזה שיטת קשירה עדיף לנהוג? ראב\"ד רמב\"ם וכו..\r\nתודה.",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nא. בעיקרון יש להטיל ציצית ותכלת בכל בגד של ארבע כנפות שהאדם לובש. אם אדם לובש כמה בגדים בעלי ארבע כנפות, לא די בכך שהוא יטיל ציצית ותכלת באחד מהם, אלא צריך להטיל בכל אחד.\r\nאם מסיבה כלשהי אדם אינו יכול להטיל כעת תכלת בכל הטליתות שלו, והוא ממשיך ללבוש אותן כאשר חלקן עם תכלת וחלקן עם לבן, לענ\"ד עדיף שיטיל תכלת בטלית הקטנה, משום שאותה הוא לובש במשך כל היום, בעוד שאת הטלית הגדולה הוא לובש רק בזמן התפילה.\r\nלהרחבה בעניין זה עיין בתשובה המופיעה כאן: https://www.yeshiva.org.il/ask/139030 ובהפניות המופיעות שם.\r\n\r\nב. לענ\"ד יש להטיל חוט אחד שלם, כשיטת הראב\"ד.\r\nלהרחבה בנימוקים לכך, ולשאר הפרטים של אופן הקשירה, עיין במאמר המופיע כאן: https://www.tekhelet.com/pdf/Ariel-Hatekhelet.pdf בפרק ז'.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2025-08-20T12:13:31Z",
        "upvotes": 40
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:56:48.469Z",
      "filename": "2025-12-תכלת-באיזו-טלית-ובאיזו-שיטת-קשירה.151464.html"
    },
    {
      "id": "151472",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151472",
      "title": "האם יש חשש יין נסך במשקאות חריפים ?",
      "question": "האם יין שעבר זיקוק והפך לאלכוהול מזוקק (דוגמת עראק) הוא מאבד את דינו כיין ואין חשש מיין נסך או שחוששים ?",
      "answer": "שלום רב.\r\nחוששים ליין נסך ואין לקנות משקאות חריפים כגון ערק (בפרט ה\"אוזו\"), בראנדי וקוניאק, העשויים מאלכוהול של גויים, כיון שהוא היה יין בתחילתו. אולם אם מדובר באלכוהול של יהודי עצמו הנעשה מאדי יין או בבישול, דינו כיין מבושל ואינו נאסר במגע גוי. \r\n\r\nמקורות:\r\nראשית נקדים, כי יין שניסכו אותו לעבודה זרה נקרא \"יין נסך\" והוא אסור מהתורה בשתייה ובהנאה. אמנם בימנו לא כ\"כ מצוי למצוא יין נסך ממש, אך גם כיום לצערנו ניתן למצוא ע\"ז במקומות מסויימים בעולם (כמו הודו וסין), ולכן צריך להזהר מיין שניסכו אותו לע\"ז, כיון שאיסור כדין ע\"ז שעליה נאמר (דברים י\"ג י\"ח): \"ולא ידבק בידך מאומה מן החרם\". והרמ\"א (סי' קכ\"ג א') הביא דעה המקלה לגבי נוצרים כיון שאינם רגילים לנסך לע\"ז ובשעה\"ד יינם מותר בנאה ואסור רק בשתייה וניתן לסמוך על דעה זו בשעת הדחק\r\n\r\nבכל אופן גם במקומות שאין עובדים ע\"ז, החמירו חכמים ואסרו כל יין של גוי או כל יין של יהודי שגוי נגע בו, מחשש שהתכוון לנסך את היין לע\"ז. יין זה נקרא \"סתם יינם\" והוא גם אסור בשתייה ובהנאה אך מדרבנן (ראה כל זה באריכות במס' ע\"ז). גוי שאינו עובד ע\"ז (כגון מוסלמי) אוסר את היין רק בשתייה (שו\"ע יו\"ד סי' קכ\"ד סע' ו', ט\"ז שם סק\"ד). ולגבי נוצרים בימנו, הרמ\"א הביא שיש מקלים (לאסור רק בשתייה) כיון שאינם רגילים לנסך לע\"ז ובשעת הדחק ניתן לסמוך על דעה זו (שו\"ע סי' קכ\"ג א' וש\"ך סי' קכ\"ד ס\"ק ע\"א).\r\n\r\nלגבי יין של גויים שנתערב בהיתר. אם מדובר ביין נסך שנתערב ב\"מינו\", כלומר ביין אחר. לדעת מרן השו\"ע (יו\"ד סי' קכ\"ד כ\"ד), אסור בהנאה ואין לו ביטול אפילו באלף, וכן הדין בסתם יינם. ואילו לדעת הרמ\"א (שו\"ע יו\"ד סי' קל\"ד א'-ב') סתם יינם יש לו ביטול בשישים. ולכן צריך זהירות לגבי כשרות משקאות חריפים של גויים שדרכם לערב בהם יין, וכפי שכתב מרן השו\"ע וז\"ל (סי' קל\"ד סע' י\"ג): \"כל המשקים של עובדי כוכבים שדרכם לערב בהם יין או חומץ, אסורים\".\r\n\r\nכל האמור הוא דווקא ביין שהוא אכן נחשב ליין, אך יין שהוסיפו לו מים ביחס של 1:6 אינו נאסר, כיון שהוא איבד את שמו כיין (שו\"ע סי' קכ\"ג ח' וסי' קל\"ד ה'). מאידך כאשר מכינים משקה חריף מאלכוהול העשוי מיין, דינו כיין עצמו, אע\"פ שאינם אלא זיעה מהיין נסך (שו\"ע סי' קכ\"ג כ\"ד, ועיין יבי\"א ח\"ה יו\"ד סי' ז' ג'). עם זאת גוי שנגע באלכוהול המופק מענבים אינו יין נסך, כדין יין מבושל.\r\n\r\nולכן בנידון השאלה, אין לקנות ערק ללא כשרות, כיון שלעיתים האלכוהול שלו מיוצר מיין. וכן כל סוגי ה\"אוזו\" צריכים כשרות, כיוון שהם עשויים ע\"פ רוב מיין. והוא הדין שיש לאסור ברנדי וקוניאק כיוון שהיו יין מתחילה. וז\"ל מרן הבא\"ח (ש\"ש בלק ה'): \"שכר שעושין מן היין שקורין אותו בראנדי, אסור לשתותו, כי כיון שהיה יין גמור בתחילה ביד העכו\"ם שוב אין לו היתר בשנותו את טעמו ועושהו שכר ע\"י בישול מחדש, דהא כבר נאסר בעודו יין\".\r\n\r\nבברכה נאמנה,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2025-09-02T17:25:12Z",
        "upvotes": 34
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:57:49.940Z",
      "filename": "2025-12-האם-יש-חשש-יין-נסך-במשקאות-חריפים.151472.html"
    },
    {
      "id": "151476",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151476",
      "title": "מצוות הבן על האב",
      "question": "שלום וברכה \r\nמצוות האב לפי מה שהבנתי כוללות שש מצוות עיקריות: מילה, פדיון הבן, לימוד תורה, לימוד מקצוע, שידוך ולימוד שחייה. \r\nיש משהו שונה כיום? אני זוכרת שפעם שמעתי על זה. \r\nוהאם הורה שיש בידו אמצעים כלכליים מחוייב לעזור לילדיו גם לאחר הנישואים כשיש להם קשיים?",
      "answer": "שלום.\r\nא. אכן אלו המצוות שאב חייב כלפי בנו.\r\nב. לאחר נישואים, תמיכה של אב בבנו/בביתו, זה מדין צדקה, וצריך להקדים בצדקה להם, לפני אחרים. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2025-08-27T00:26:06Z",
        "upvotes": 10
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:58:24.212Z",
      "filename": "2025-12-מצוות-הבן-על-האב.151476.html"
    },
    {
      "id": "151477",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151477",
      "title": "תפילין",
      "question": "היי כבוד הרב אני בן 13 ולא הנחתי תפילין הרבה זמן ושכחתי מה אני אמור לקרוא בסידור בזמן הנחת התפילין האם תוכל להסדיר לי את זה(אני לא דתי או משהו).\r\nאם זה עוזר יש לי סידור עבודת השם השלם  המנהג הספרדים ועדות המזרח. ",
      "answer": "בס\"ד\r\nשלום לך יקירי.\r\nשמחתי לקרא את מכתבך, ולראות את הרצון שלך הנפלא לזכות במצות התפילין.\r\nזו זכות עצומה לקיים את המצוות הקדושות האלו.\r\nאדם שזוכה להניח תפילין זהו אדם אחר, אדם שחי מתוך קשר עם אבינו שבשמים, אדם שרוצה שגם המחשבות שלו וגם המעשים יהיו טובים וקדושים יותר.\r\nהתפילין של ראש כנגד המחשבות והתפילין של יד כנגד המעשים.\r\nזכות גדולה יש לך, שיש לך תפילין ויכולת להניח אותן.\r\nאיך מניחים את התפילין?\r\nבזמן הנחת תפילין אין חובה לקרוא את כל הסידור — מספיק לומר את הברכות וקטע קצר. הנה סדר פשוט לפי מנהג ספרדים (כמו בסידור שלך):\r\n\r\nברכה על תפילין של יד:\r\n\"ברוך אתה ה' אלוהינו מלך העולם, אשר קדשנו במצוותיו וציוונו להניח תפילין\"\r\n– מניח על היד (זרוע שמאל לרוב האנשים).\r\n\r\nברכה על תפילין של ראש (אחרי שהנחת את של יד, לפני של ראש):\r\n\"ברוך אתה ה' אלוהינו מלך העולם, אשר קדשנו במצוותיו וציוונו על מצוות תפילין\"\r\n\r\nאחרי ההנחה – נוהגים לומר את \"שמע ישראל\" (לפחות את הפסוק הראשון:\r\n\"שמע ישראל ה' אלוהינו ה' אחד\")\r\n\r\nאם תרצה להשלים — אפשר לקרוא גם את כל פרשת \"ואהבת\" (עד \"על הארץ\").\r\nכמובן אפשר גם להתפלל יותר עם התפילין, אבל זה המינימום שיש לעשות.\r\nיקירי,\r\nמקווה שעזרתי לך, אשמח לעזור עוד הן בתחום הזה והן בכל עניין, תרגיש חופשי לפנות אלי ואשמח עזור\r\nבברכה\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2025-08-25T11:51:11Z",
        "upvotes": 4
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:58:36.454Z",
      "filename": "2025-12-תפילין.151477.html"
    },
    {
      "id": "151478",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151478",
      "title": "איסור לנגוש את הלווה",
      "question": "הלויתי לאדם כסף, והוא לא מחזיר לי, האם אסור לי לדרוש ממנו להחזיר לי את החוב?",
      "answer": "כתוב בשו\"ע ( חושן משפט צז ב): \" אסור לנגוש את הלווה לפרוע כשיודע שאין לו\" כלומר אם המלווה יודע שאין ללווה אפשרות לפרוע את החוב, אסור ללווה לדחוק אותו להחזיר.\r\n\r\nמה הכוונה אין לו? בשולחן ערוך הרב ביאר שהכוונה שאין לו כסף וגם אין לו רכוש שאותו הוא יכול למכור ולהחזיר את החוב, אבל כשיש לו רכוש (ובית הדין היה גובה ממנו כמבואר בשולחן ערוך חושן משפט סימן צז), באופן כזה אין איסור.\r\n\r\nבפתחי חושן הלכות הלוואה פרק ב הערה יט כתב שאם אין כוונת המלווה לנגוש את הלווה אלא להזכיר לו את החוב כי הוא חושש ששכח, באופן כזה אין איסור.\r\n\r\nכמו כן הביא דעה, שהאיסור לנגוש הוא רק בחוב מחמת הלוואה, אך בחוב מחמת מקח וממכר או שכירות וכדומה, אין איסור.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2025-08-18T17:51:26Z",
        "upvotes": 15
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:58:48.560Z",
      "filename": "2025-12-איסור-לנגוש-את-הלווה.151478.html"
    },
    {
      "id": "151480",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151480",
      "title": "מציאת כסף בתא מדידה",
      "question": "אם מצאתי סכום מעט של כסף בתא מדידה בחנות, אני יכולה לקחת אותו? או שצריך להחזיר לקופה? ",
      "answer": "המוצא סכום כסף בחנות ( ובתא מדידה וכדו) זכה במעות שמצא.\r\n\r\nבטעם הדבר נאמר שלפי השאלה נראה שאין סימנים במעות אלו. וזה מקום שרבים מצויים שם. ובנוסף בעל החנות אינו זוכה במעות אלו (מדין קניין חצר) ממספר טעמים, אם בגלל שזה דבר שלא בטוח שימצאנו. אם מצד שזו חצר שאינה משתמרת לבעל החנות. ואם מצד השיטות שאומרות ( ראבי'ה מרדכי רנ'ט) שרק בהפקר גמור חצרו קונה ולא באבידה. \r\n\r\nלעיון: בבא מציעא כו.- כו: שולחן ערוך חושן משפט סימן ר'ס סעיפים א, ה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2025-08-23T23:11:29Z",
        "upvotes": 13
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:59:12.738Z",
      "filename": "2025-12-מציאת-כסף-בתא-מדידה.151480.html"
    },
    {
      "id": "151481",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151481",
      "title": "עגיל בגבה",
      "question": "היי הרב, רציתי לשאול אם יש היתר לנשים לעשות עגיל בגבה? \r\nלא מהיגררות אחרי כולם או בשביל טרנד כלשהו נטו כי זה יפה ואני אוהבת \r\nיש איסור כלשהו?",
      "answer": "אין איסור, אך האם זה לא מסוכן?!\r\nיופי נקבע ע\"י אופנה. אין איסור להיות אופנתי. אך עם יד על הלב, האם ההיגררות אחרי כל אופנה מזדמנת ומשתנה כ\"כ הכרחית?",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-09-10T22:42:11Z",
        "upvotes": 69
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:59:24.853Z",
      "filename": "2025-12-עגיל-בגבה.151481.html"
    },
    {
      "id": "151482",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151482",
      "title": "ענייני מקדש - תנופה ע\"י כהן ואישה, ולבישת גרביים בהר הבית",
      "question": "א. הכהן אשר היה מניף עם הסוטה את מנחתה ועם הנזירה את קרבנה - האם היה נוגע בידיהן?\r\nב. האם היה מותר להכנס להר הבית ולבית המקדש לגברים ולנשים - עם גרביים? ",
      "answer": "לשואל, שלום וברכה!\r\n\r\nא. פשטות לשון המשנה (סוטה פ\"ג מ\"א) והרמב\"ם (סוטה פ\"ג הט\"ו): \"וכהן מניח ידו מתחתיה ומניפה\" שהיה מגע בין ידיהם. נושא זה נדון בירושלמי בסוטה שם: \"וכהן מניח את ידו תחתיה ומניפה. ואין הדבר כאור [=מכוער]? - מביא מפה. ואינו חוצץ? ומביא כהן זקן. אפילו תימר ילד, שאין יצר הרע מצוי לשעה\", והובא להלכה בסמ\"ג עשין נו. \r\n\r\nאולם תוס' בכמה מקומות (סוכה מז ע\"ב ד\"ה כהן; קידושין לו ע\"ב ד\"ה מכניס; מנחות סא ע\"ב ד\"ה כאן) כותבים, גם לגבי הנפה בקרבנם של גברים, שהכהן והבעלים אוחזים בקצוות שונים של הכלי, כדי שלא תהיה חציצה בין ידיהם לבין הכלי שבו הקרבן. לדעתם כוונת הירושלמי שגם באופן כזה יש חשש שידי הכהן וידי האישה יגעו זה בזה, ועל כך השיב הירושלמי שאין לחשוש למגע כה קצר.\r\n\r\nב. איסור הכניסה במנעל להר הבית ולעזרה מתייחס רק לנעליים ולא לגרביים, וכך עולה במפורש מהגמ' ביבמות קב ע\"ב. אולם הכהנים בעבודתם, בפעולות שמוגדרות כעבודה (למעט שחיטה, למשל), צריכים להיות יחפים, ללא חציצה בין רגליהם לרצפת העזרה.\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2025-08-29T13:10:17Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-08T14:59:37.000Z",
      "filename": "2025-12-ענייני-מקדש-תנופה-ע-י-כהן-ואישה-ולבישת-גרביים-בהר-הבית.151482.html"
    },
    {
      "id": "151486",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151486",
      "title": "שימוש בעגלת קניות בשבת",
      "question": "אני צריך להביא סיר חמין בשבת לבית הכנסת. האם אפשר לקחת את הסיר בעגלה שרגילים ללכת איתה לקניות בשוק?",
      "answer": " הנידון בשאלה דומה למובא בשולחן ערוך אורח חיים סימן שכג סעיף ה. שם כתוב שאדם המוליך כדי יין או שמן בשבת, לא יוליך אותם בסל כדרך חול אלא בשינוי. \r\n\r\nובפסקי תשובות על סעיף זה כתב: \"כשצריך להעביר מוצרי מזון ובקבוקי שתיה וסירי אוכל ממקום למקום ימנע מלהעבירם בעגלת קניה או במריצה כדרך שרגילים לשאת בימות החול...\"\r\n\r\nלמעשה, לענ\"ד ראוי לא להביא את החמין בעגלה \r\nשמשתמשים בה לקניות ביום חול אלא בדרך שונה כגון עגלת תינוק וכדומה. \r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2025-08-19T11:00:27Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:00:18.217Z",
      "filename": "2025-12-שימוש-בעגלת-קניות-בשבת.151486.html"
    },
    {
      "id": "151487",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151487",
      "title": "סוכה מתחת פרגולה ממתכת",
      "question": "שלום הרב. רציתי לדעת מה הן האפשרויות לבניית סוכה מתחת פרגולת ברזל במרפסת. אשמח לדעת גם אם יש הבדלים בין העדות בפסיקה בנ\"ל. \r\nתודה רבה  ",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nאין בשאלה פירוט של הנתונים לגבי הסוכה שלך, וכמובן קשה לפרט בתשובה את כל המצבים האפשריים. אציג כמה עקרונות כלליים, ואם זה לא מספיק לגבי הסוכה שלך תפרט בשאלה חוזרת את הפרטים הרלוונטיים.\r\n\r\nא. אם הפרגולה של המתכת היא צפופה כך ש\"צילתה מרובה מחמתה\", דהיינו שפסי המתכת הם רחבים יותר מאשר הרווחים שביניהם, לכל הדעות אין אפשרות לבנות סוכה כשרה מתחתיה (עיין בשו\"ע תרכ\"ו, א, הדעה הראשונה). זה המצב הרווח בפרגולה של מתכת, שפסי המתכת הם רחבים והרווחים צרים יותר, ואז אין כל אפשרות להקים שם סוכה. הסעיפים דלהלן, באיזה אופן ניתן להכשיר את הסוכה, מתייחסים רק למקרה שבו יש בין הפסים רווחים גדולים.\r\nב. אם הפרגולה של המתכת אינה צפופה, כך שהרווחים שבה הם גדולים יותר מן הרוחב של פסי המתכת, אפשר בעיקרון לבנות מתחתיה סוכה כשרה, אבל לצורך חישוב שטחו של הסכך הכשר אין מביאים בחשבון את הסכך שנמצא מתחת פסי המתכת. דהיינו שאם למשל פסי המתכת תופסים 40% מן השטח והרווחים הם 60%, לא מספיק לשים סכך בצפיפות רגילה של 51% (\"צילתה מרובה מחמתה\"), כיוון שהסכך שמתחת פסי המתכת אינו מובא בחשבון ונמצא שיש סכך כשר בשיעור של פחות מ-51%. במקרה הנ\"ל צריך לשים סכך בצפיפות של 85%, וכך הסכך שמתחת הרווחים יגיע לשיעור של 51% מן הסוכה כולה. וכמובן יש לחשב בהתאם בכל מקרה לגופו. (עיין בשו\"ע שם, הדעה השניה, שהיא העיקר להלכה.)\r\nג. מלבד זאת, יש לשים לב לרוחב הקורות. אם יש בפרגולה קורות ברוחב של ארבעה טפחים (כ-30 ס\"מ), הן עלולות לפסול את הסוכה (תלוי במיקום שלהן ביחס לדפנות - עיין שו\"ע תרל\"ב, א-ב, ובמשנה ברורה שם).\r\nד. בנוסף לכך, קיימת שאלת \"לבוד\", דהיינו שלפי חלק מן הפוסקים, כאשר המרחק בין הפסים של הפרגולה הוא פחות מ-3 טפחים (כ-22 ס\"מ), היא נחשבת כגג רצוף ופוסלת את הסוכה שמתחתיה. בעניין זה יש דעות שונות בין הפוסקים, לפי חלק מן הדעות קיימת בפרגולה בעיה זו ולפי דעות אחרות לא (להרחבה עיין בתשובה כאן: https://www.yeshiva.org.il/ask/103770). פיתרון לעניין זה הוא אם מצמידים את הסכך הכשר אל הפרגולה (עיין שם בתשובה).",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2025-09-11T12:19:34Z",
        "upvotes": 92
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:00:30.612Z",
      "filename": "2025-12-סוכה-מתחת-פרגולה-ממתכת.151487.html"
    },
    {
      "id": "151488",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151488",
      "title": "שלום בית עם הגרוש",
      "question": "לאחר שנה של גירושין, החלטנו לעשות שלום בית. הגרוש חזר הבייתה ולאחר חצי שנה שאנחנו מנסים לתקן אבל לא מצליחים מעוניינים להפריד כוחות אחת ולתמיד. האם מצריך גט נוסף? ",
      "answer": "מי שחי כבעל ואישה לאחר גירושין צריך \"גט לחומרא\"  בבית דין רבני.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2025-08-24T08:30:19Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:00:42.774Z",
      "filename": "2025-12-שלום-בית-עם-הגרוש.151488.html"
    },
    {
      "id": "151498",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151498",
      "title": "ציצית בדגלי ישראל במסע לפולין",
      "question": "במסעות לפולין, דגלי ישראל הם סוג של חלק מהלבוש של היוצאים למסע. כל פעם שמבקרים במקום שבו רצחו יהודים לובשים את הדגל.\r\nהאם גם במסע כזה אפשר להגיד שההתעטפות בדגל היא לא דרך לבישה, ופטור מציצית, או שצריך לעגל פינה כדי שזה כבר לא יהיה ארבע כנפות?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nהמתעטף בדגל שלא למטרת לבוש ולהגנה מחום או קור, ומכיון שהוא לא בגד, אלא להזדהות, לכבוד ולסמל, אינו חייב בציצית.\r\n\r\nבברכה\r\nרואי מרגלית",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב רואי מרגלית",
        "date": "2025-09-14T13:04:39Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:02:08.232Z",
      "filename": "2025-12-ציצית-בדגלי-ישראל-במסע-לפולין.151498.html"
    },
    {
      "id": "151499",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151499",
      "title": "כשרות ביחס להורים",
      "question": "שלום וברכה\r\nאני רוצה לשמור על כשרות כהלכתה ללא קולות יתירות והורי אינם נוהגים כן \r\nכלומר: הורי אינם מקפידים  לקנות ירקות עלים מעלי קטיף וגם הבדיקה עצמה שהם עושים אינני בטוח שהיא ברמת החומרה הראויה (למשל להשרותם במי סבון ולא בחומץ, וכן לא לשוטפם ע\"י זרם חזק במים)\r\nבינתיים אני אומר להם שאינני אוהב ירקות עלים אולם אינני בטוח שאצליח להמשיך כך\r\nמה הרב מציע לעשות?\r\nתודה רבה",
      "answer": "\r\nבס\"ד\r\nשלום וברכה לך יקירי.\r\nיישר כוח על הרצון לשמור כשרות בהידור, ובמיוחד בבית שהמציאות בו אינה פשוטה. שאלתך נוגעת ממש ללב החיים היומיומיים של בן ירא שמים שגר עם הוריו.\r\nכמה נקודות מנחות:\r\n1. כיבוד הורים – התורה מחייבת בכיבוד אב ואם, אבל לא על חשבון עבירה. כלומר, אין היתר לאכול דבר שאינך סומך על כשרותו, גם אם זה יפגע בהורים. עם זאת, צריך לעשות זאת בדרך של כבוד, רגישות והסברה עדינה.\r\n2. ירקות עלים – רבים מגדולי הפוסקים כתבו שאם אין פיקוח ראוי, יש בזה חשש איסור תורה (שרצים). לכן בהחלט ראוי להחמיר ולנהוג כפי שאתה רוצה.\r\n3. הצגת הדברים להורים – כדאי לא לומר \"אני לא אוהב\" (כי זה לא אמת לאורך זמן), אלא לומר להם בצורה מכבדת: \"אני משתדל להחמיר בכשרות ירקות עלים, ולכן אעדיף להשתמש רק בעלים נקיים או אריזות מפוקחות\". אפשר להוסיף: \"זה לא קשור לבישול שלכם חלילה, אלא לנקודה הלכתית שאני רוצה להקפיד בה\" – כך הם יבינו שזה עניין אישי שלך בעבודת ה' ולא ביקורת עליהם.\r\n4. פתרונות מעשיים\r\nהצע שאתה תדאג לעצמך לירקות עלים – לקנות \"עלי קטיף\" או ירקות עלים מגידול מיוחד.\r\nאם אפשר, תציע שגם כולם יאכלו מזה, אולי יתקבל.\r\nאם לא, לכל הפחות תוכל להכין לעצמך בנפרד את החסה/פטרוזיליה/נענע שאתה צורך.\r\n5. רגישות – חשוב לשמור על שלום בית עם ההורים, לא להקצין בדיבור או להטיף להם. תזכור שכל מילה מיותרת עלולה להתפרש כפגיעה. הנושא עדין, והדרך הישרה היא להחמיר על עצמך, בלי להפוך את זה לעימות.\r\nהיה חזק ואמיתי עם עצמך, ותזכה לבנות דברים נפלאים בדרך טובה.\r\nבברכה\r\nהרב יצחק גרינבלט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק גרינבלט",
        "date": "2025-08-25T12:39:28Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:02:20.777Z",
      "filename": "2025-12-כשרות-ביחס-להורים.151499.html"
    },
    {
      "id": "151500",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151500",
      "title": "אמירת קדיש",
      "question": "שלום וברכה,\r\nאני בשנת האבל על אבי מורי הכהן.\r\n\r\n1. האם בשבת לפני היום זיכרון אוכל להתפלל לפני התיבה (למנהג האשכנזים)?  \r\n\r\n2. לאחר תום השנה, האם אוכל לומר קדיש על שאר הקרובים עליהם אבי אמר קדיש או שצריך את אישורה של אימי שתהיה בריאה? אם כן, האם רק אח אחד או כל האחים? ועד כמה שנים מהפטירה?",
      "answer": "1. נוהגים בשבת לפני יום הזיכרון שהאבל עולה למפטיר ומתפלל מוסף. כמו כן, נהגו גם להתפלל ערבית במוצאי שבת ולומר קדיש בערבית של שבת (גשר החיים לב, ב). ויש שנוהגים גם להתפלל קבלת שבת ולומר את הקדיש שאחריה. \r\n2. הרמ\"א (אורח חיים קלב, ב) כתב שגם מי שהוריו בחיים יכול לומר קדיש יתום אם ביקש רשותם. אמנם האחרונים כתבו שכיום אין לעשות כן אבל אם אחד מההורים נפטר אפשר לבקש רשות כדי להגיד קדיש (פסקי תשובות קלב, יז). ויש מהאשכנזים שנוהגים בדרך כלל שלא לומר קדיש שלא מחוייבים בו. \r\nאם אתם רוצים להמשיך את מנהג אביכם, מספיק שאחד מהאחים יאמר קדיש ולא צריך שכולם. \r\nכמו כן, יש שכתבו שאחרי חמישים שנה לא צריך כבר לומר קדיש. למעשה, על הורים ממשיכים גם אחרי חמישים שנה אבל על מי שאינכם חייבים לומר קדיש אפשר להפסיק.\r\nהמקום ינחם אתכם בתוך שאר אבלי ציון וירושלים ותזכו לגאולה שלמה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2025-09-01T23:49:47Z",
        "upvotes": 18
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:06:35.543Z",
      "filename": "2025-12-אמירת-קדיש.151500.html"
    },
    {
      "id": "151501",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151501",
      "title": "השם \"הילי\"",
      "question": "היי כבוד הרב\r\nלבת שלי כבר קראתי בשם ״הילי״ האם זה בסדר? ",
      "answer": "אולי כוונתך היא לי,\r\nיש לזה משמעות לא יהודית,\r\nלא חובה, עדיף לשנות להילה, או לשם אחר שאת אוהבת.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-08-22T18:10:36Z",
        "upvotes": 48
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:06:47.656Z",
      "filename": "2025-12-השם-הילי.151501.html"
    },
    {
      "id": "151502",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151502",
      "title": "לא בשמים היא",
      "question": "חז\"ל אומרים בבבא מציעא שבת קול יצאה מן השמים ופסקה הלכה כרבי אליעזר, אבל החכמים דחו אותה באמירה לא בשמים היא. כלומר – גם כשהקב\"ה מתערב ישירות, דעתו נדחית מול החלטת בני אדם. אם כך: מה נשאר מהרעיון שהתורה היא דבר ה\"? הרי בפועל ההכרעה ההלכתית לא רק שאינה אלוהית – אלא אפילו יכולה לעמוד נגד רצון האל עצמו! אז מה בעצם הופך את ההלכה למחייבת רצון ה או סמכות חכמים?",
      "answer": "שלום\r\nהתורה ניתנה לנו משמים על ידי משה רבינו. התורה הכוללת גם את הדרשות וי\"ג מידות שבהן נדרשת התורה, וכן הלכה למשה לסיני כולם נתנו לנו מפי הגבורה.\r\nהקב\"ה קבע בתורה \"לא בשמים היא\" - כאשר יש מחלוקת בדיני התורה חז\"ל הם המכריעים ולא כוחות או קולות עליונים.\r\nהקב\"ה \"חותם\" על פסק ההלכה את חז\"ל ורוצה שכך תהיה ההלכה.\r\nברגע שאדם מקיים את מצוות התורה שנלמדו מפסוקי התורה או נתקנו על ידי חז\"ל הוא עושה את רצון ה'.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-08-25T16:00:25Z",
        "upvotes": 16
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:06:59.737Z",
      "filename": "2025-12-לא-בשמים-היא.151502.html"
    },
    {
      "id": "151505",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151505",
      "title": "דיני עבודה",
      "question": "שלום הרב,\r\nאני עובד בחברת שמירה, ושם יש נוהגים שנראים לי בעייתיים מבחינה חוקית ומוסרית:\r\n\r\nעיגול שעות נוכחות באופן שיטתי לרעת העובד.\r\n\r\nאי־תשלום שעות נוספות.\r\n\r\nהעסקה של עובדים \"בשחור\", בלי זכויות סוציאליות.\r\n\r\n\r\nאני מרגיש שמדובר בפגיעה יומיומית בעובדים פשוטים, חלשים, שמאבדים זכויות בסיסיות. מצד אחד אני חושש שאם אחשוף או אתלונן, זה עלול לפגוע בחברה או בעובדים אחרים. מצד שני אני חושש שאם אשתוק – אני שותף בעוול.\r\n\r\nמה ההסתכלות של ההלכה על מצב כזה?\r\nהאם יש כאן מצווה לחשוף ולעצור את הפגיעה, או שעדיף להימנע מחשש ללשון הרע / לגרימת נזק?\r\n",
      "answer": "שלום\r\nכאשר אדם עד למעשה של גזל או עושק עליו לפעול למנוע אותו  ולהפסיקו.\r\nהכי נכון והכי טוב לעשות זאת בדרך של הדברות עם מנהלי החברה וכדו', אבל כאשר הדבר לא אפשרי כדאי להייתעץ עם איש מקצוע בתחום כמו עו\"ד לענייני עבודה כיצד נכון לפעול ומה יש לעשות בענין.\r\nבהצלחה רבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-08-25T16:03:33Z",
        "upvotes": 11
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:07:28.891Z",
      "filename": "2025-12-דיני-עבודה.151505.html"
    },
    {
      "id": "151506",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151506",
      "title": "פלטי בן ליש",
      "question": "הבנתי שפלטי חי עם מיכל בת שאול, ושדוד חזר למיכל פלטי בכה, והבנתי שהוא בכה כי הוא איבד את המצווה, איזו מצווה? ולמה בכה?",
      "answer": "לשואל שלום,\r\n\r\nשמו של פלטי בון ליש מופיע בספר שמואל א' (כה, מד). שאול נתן לו את בתו מיכל, אשת דוד, לאישה לאחר לאחר שגירש את דוד. כשכבש דוד את המלוכה דרש להחזיר לו את מיכל וקשתה על פלטי בן ליש הפרידה ממנה (שמואל ב' ג, טו-טז). חז\"ל מציינים לשבח את העובדה שלא חי עמה חיי אישות בכל אותן שנים (ראה סנהדרין כ ע\"א). \r\nפלטי בן ליש היה נשוי רשמית עם מיכל בת שאול, אך ידע שהקידושין לא תפסו, לכן לא נגע בה שנים ארוכות כאילו היה נעוץ חרב בינו לבינה, והם נשארו שניהם כבחור ובחורה, וכאשר לבסוף דוד לקח את אשתו מיכל, בכה פלטי בן ליש על המצוה הגדולה שהולכת ממנו, שיום יום היה מוסיף טהרה וגבורה והיה מקדש את השם (ראה שבט מיהודה לגרא\"י אונטרמן עמ' תפה).\r\n\r\nבברכה נאמנה\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב רפאל וסרטיל",
        "date": "2025-09-26T00:08:21Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:07:41.006Z",
      "filename": "2025-12-פלטי-בן-ליש.151506.html"
    },
    {
      "id": "151507",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151507",
      "title": "לייזר לגברים בשיער בית הערווה",
      "question": "האם מותר לעשות טיפול לייזר לגברים באזורים אינטימיים?\r\nאני עירקי ויש שם הרבה שערות וזה מפריע לי מאוד - מגרד, ריח רע, חוסר נוחות עם הגוף.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין להקל בכך. אך אתה יכול לקצר ולהשאיר כשלושה מילימטר.\r\n \r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\n\r\nכתב השולחן ערוך (יו\"ד קפב א):\r\n\"המעביר שער בית שחי ובית הערוה, אפילו במספרים כעין תער, היו מכין אותו מכת מרדות. בד\"א, במקום שאין מעבירין אותו אלא נשים, כדי שלא יתקן עצמו תיקון נשים. אבל במקום שמעבירין אותו גם האנשים, אם העביר אין מכין אותו.\r\nהוסיף הרמ\"א: \"ואפילו לכתחלה שרי (ר\"ן פ\"ב דע\"ז). רק החברים נמנעים בכל מקום (שם ובב\"י בשם נ\"י) (וע\"ל סימן קנ\"ו)\".\r\n\r\nאם כן מבואר שאין לגלח את שיער בית השחי ובית הערוה במספריים כעין תער אם לא שנוהגים כך גברים. כיום במקומותינו מנהג גברים שלא לגלח שם.\r\n\r\nבנידון שלנו שלדבריך הדבר מפריע מאד אמר לי הגר\"ד שליט\"א ליאור לאסור. וכן אמר לי הרב צבי פרבשטין שליט\"א.\r\n\r\nלדעת השולחן ערוך (שם) מותר להוריד במספריים שלא כעין תער. אך יש פוסקים שאסרו גם במספריים שלא כעין תער (עי' דרכי תשובה קפב א).\r\nההגדרה של מספריים כעין תער כתב הש\"ך (קפא ב) שזה סמוך לבשר. \r\nהרבה מורים שזה שיעור כדי לכוף שיער ראשו לעיקרו שזה כ5 מילימטר.\r\nידידי הרב נעם מייזלס כתב שאמר לו הג\"ר חיים איידלס שליט\"א שהגרי\"ש אלישיב זצ\"ל הורה לו להקל כשיטה של 3 מ\"מ לכתחילה ואין בו כל חשש לשיטתו.\r\nועי' בביאור הלכה (רנא ד\"ה אפילו מספר ישראל) משמע שיש על מה לסמוך למי שמיקל יותר מזה וז\"ל: \"ובעונותינו הרבים מצוי שמעבירין את הפאות עד סמוך לבשרן ממש ואין משיירין כלל, ויש בזה חשש דאורייתא, והיה להם לשייר עכ\"פ קצת מן המקצת\".\r\nודעת הגר\"ח מבריסק ונכדו הגרי\"ד מבוסטון שאין צורך להשאיר אורך כדי לכוף ראשו לעיקרו (כמובא בספר מגד גבעות עולם עמ' צה).\r\n\r\nנראה שבנידון שלנו שאתה מצטער מאד יש להתיר במספריים שלא כעין תער (אף שיש מחמירים כמובא בדרכי תשובה הנ\"ל), שהרי לכאורה יש מקום להתיר גם במספריים כעין תער אם יש צער גדול כדלהלן.\r\n  \r\nכתב הבית יוסף (סימן קפב):\r\n\"כתב הרשב\"א (שו\"ת ח\"ה סי' רע\"א) שאלת מי שיש לו חטטין בבית השחי ובבית הערוה ומצטער מצד השער ואם יעבירנו רפואה קרובה. תשובה מסתברא דמותר דאינו אלא מדרבנן ובמקום שצריך רפואה לא אסרו דהא בעא מיניה רב מרבי חייא מהו להקל אמר לו אסור אמר לו והא קא גדל וקא מצטער אמר ליה בר פחתי גבול יש לו כל זמן שהוא גדל נושר אלמא אי לאו דנושר מצטער מותר וכאן שער שאינו נושר וצריך לרפואה מותר ועוד שאין זה עושה אלא משום רפואה ואין בו משום תיקון כתיקוני איתתא עכ\"ל. וכבר כתבתי בסמוך שהתוספות נראין כחולקין על זה שכתבו שמה שהתירו הגאונים לגלח בית השחי ובית הערוה כי מגלח כל גופו מראשו ועד רגליו היינו במגלח לרפואה משמע מדבריהם דדוקא בכהאי גוונא שרי לרפואה אבל בית השחי ובית הערוה לבד לא ושמא יש לחלק דהרשב\"א איירי במצטער והתוספות איירו בשאינו מצטער מאותו דבר שהוא מגלח כדי לרפאותו אי נמי שהתוספות איירו במגלח סתם דתלינן דודאי לרפואה קא מכוין דאי ליפוי אדרבא ניוול הוא לו ולישנא דרבינו דייק דבהכי מיירי ואפשר דאפילו במפרש דליפוי קא עביד לא משגחינן ביה אלא אמרינן ודאי לרפואה קא עביד אבל במפרש דלרפואה עביד מישרי שרי כדברי הרשב\"א ז\"ל\".\r\n\r\nאם כן לדעת הרשב\"א מותר לגלח שיער בית השחי ובית הערווה במצטער (וצריך לרפואה).\r\n\r\nוראה בשו\"ת לבוש מרדכי לגרמ\"מ אפשטיין (סי' כד) ואגרות משה (יו\"ד ב סא) ושרידי אש (ח\"ב סי' מא עמ' תעה) שהתירו לצבוע שיער כדי לקבל משרה.\r\n\r\nעל כל פנים נראה שיש להקל ולהוריד עד שיעור שלש מילימטר ואולי גם פחות אם משאיר משהו.\r\n\r\n ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-26T14:58:03Z",
        "upvotes": 67
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:07:53.102Z",
      "filename": "2025-12-לייזר-לגברים-בשיער-בית-הערווה.151507.html"
    },
    {
      "id": "151514",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151514",
      "title": "מזל רע - כל עסקה נופלת",
      "question": "שלום רב\r\nאני מרגיש שיש מזל רע כי כל עסקה שאני עושה נופלת הייתי מכניס פעם פרנסה גדולה ועכשיו כלום. תמיד שאני קרוב מאוד הכל נופל. כאילו משהוא חוסם אותי. אני נמצא בבור ולא יכול לראות את האור הכל שחור. בבקשה מה אני יכול לעשות?\r\nתודה ",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nאכן, התחושה שאתה מתאר קשה, אבל דע אחי היקר שישראל מעל המזל, והכל מדוייק מלמעלה בהנהגת ה', והכל לטובה גם אם אין אנו מבינים. מצד אחד עלינו להשתדל לבדוק כל עסקה, להתייעץ עם מומחים ולפעול בחכמה. ומאידך, צריכים להתחזק בביטחון בה' ולהיות ברוגע ובשלווה, כמ\"ש רבנו בחיי בספר (חובות הלבבות, שער הביטחון): \"מהות הביטחון הוא מנוחת נפש הבוטח\", ויתרונו של הבוטח בה' הוא שינוח לבו מכל דאגות העולם. עצם לימוד שער הביטחון מביא הרבה רוגע וישוב הדעת, ברכה וסיעתא דשמייא כמו שהעידו רבים מגדולי ישראל. כי הבוטח יודע שכל מה שהקב\"ה גוזר עליו הוא לטובתו. וכעת שאנו נמצאים לפני ראש השנה, צריכים לדעת שהתפילה בימים אלו ובפרט בר\"ה, משנה מציאות בפועל ממש. וכמו שאמרו חז\"ל (ביצה טז.) \"כל מזונותיו של אדם קצובים לו מראש השנה ועד ראש השנה\".   \r\n\r\nולגבי מה שכתבת שאתה מרגיש שיש משהו שחוסם אותך, צריך לדעת שבאמת אין לשום דבר בעולם כוח לפגוע בך, וכל מה שקורה לנו מונהג מלמעלה. צריך רק להאמין בזה ואז באמת האדם הוא שמור, כפי שכתב רבי חיים מוולוז'ין זצ\"ל (נפש החיים, שער ג', פרק י\"ב): \"ובאמת הוא ענין גדול וסגולה נפלאה להסיר ולבטל מעליו כל דינין ורצונות אחרים, שלא יוכלו לשלוט בו, ולא יעשו שום רושם כלל, כשאדם קובע בלבו לאמור: הלא ה' הוא האלוקים האמיתי ואין עוד מלבדו יתברך שום כח בעולם וכל העולמות כלל... כן יספיק הוא יתברך בידו שממילא יתבטלו מעליו כל הכוחות והרצונות שבעולם שלא יוכלו לפעול לו שום דבר כלל\".\r\n\r\nיה\"ר שתזכה לברכה והצלחה בכל מעשה ידיך וברכת ה' עליך תמיד.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2025-09-18T18:36:22Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:09:03.391Z",
      "filename": "2025-12-מזל-רע-כל-עסקה-נופלת.151514.html"
    },
    {
      "id": "151515",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151515",
      "title": "אמירת קדיש בלב",
      "question": "האם מותר לאדם לקרוא קדיש בליבו משום שהוא אוהב את התפילה ולא יכול להגיד אותה בפה? (משום שאין מניין או משום שיש מניין והוא אינו שליח הציבור)?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאם יש מניין ורק הוא לא שליח ציבור אזי צריך להקשיב ולכוון לקדיש שאומר השליח ציבור (שו\"ע נו א). \r\nאם אין מניין ואדם רוצה להרהר את הקדיש בליבו כי הוא אוהב את הקדיש - אפשר. \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nכתב המשנה ברורה (נה א) שטוב למעט בקדישים. חידוש גדול ראיתי מובא בשם המנוחה וקדושה שקדיש לבטלה דינו כברכה לבטלה. אך בפשטות אין הלכה כן.\r\n\r\nלהרהר ברכה בליבו לרוב הפוסקים אין איסור 'לא תשא' (עי' פסקי תשובות רט ג). ויש מי שכתב שיש בזה איסור (פרח שושן המובא בברכי יוסף סי' סב , אם כי הברכי יוסף לא קיבל דבריו).\r\nאם כן להרהר קדיש נראה שמותר, שאף אם נשווה את הקדיש לברכה לבטלה, הרי גם בברכה אין איסור הרהור בלב לרוב הפוסקים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-23T22:32:09Z",
        "upvotes": 16
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:09:15.510Z",
      "filename": "2025-12-אמירת-קדיש-בלב.151515.html"
    },
    {
      "id": "151517",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151517",
      "title": "האם הסנדק צריך להתעטף בטלית ?",
      "question": "בס\"ד לכבוד הרב. האם צריך טלית גדול בזמן שאני יושב כסנדק?",
      "answer": "שלום רב.\r\nנהגו שגם הסנדק מתעטף בטלית.\r\n\r\nמקורות:\r\nמלבד האב שמתעטף בטלית (כך נהוג ברוב המקומות, כה\"ח או\"ח סי' כ\"ה סקצ\"ב), וכך נהגו ביחס לרוב הכיבודים, דהיינו: הסנדק, עמידה לברכות, הברכות. והובא בספר מילה שלמה (עמ' תר\"ה הערה 161 בשם הבט לברית עמ' תע\"ח אות ה' בשם הגרי\"ש אלישיב והגר\"ח קנייבסקי) שגם המתכבדים ב\"קוואטר\", \"כסא של אליהו\", \"ליד הסנדק\" נכללים במנהג זה, חוץ מה\"חיקות\" ו\"מהסנדק\" שאינם צריכים טלית. וגם הכיבודים \"מהכסא\" ותופס רגלי התינוק [המסייע לסנדק במקום הצורך] אינם צריכים טלית (שם בשם בדמיך חיי ח' כ\"ח-כ\"ט). יש לציין שמנהג תימן שגם את הנימול, מכסה האב בטליתו, כאשר מכניסו למקום הברית (אוצר הברית עמ' קפ\"ז).\r\n\r\nבברכת מזל טוב,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2025-08-21T01:44:13Z",
        "upvotes": 57
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:09:39.685Z",
      "filename": "2025-12-האם-הסנדק-צריך-להתעטף-בטלית.151517.html"
    },
    {
      "id": "151518",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151518",
      "title": "האם מותר לנסוע בחול",
      "question": "היי,\r\nקודם כל תודה רבה על אתר זה,זה עוזר לי ולכל עם ישראל,בעזרת ה׳ אני נוסעת לחול לתקופה ובעזרת ה׳ אצטרך להעביר את השבת,האם אוכל לנסוע באוטו שאיש לא יהודי נוהג ברכב?תודה רבה ובעזרת ה׳ שתחייכו ותצחקו ותהיו מאושרים כל ימי חייכם,שתזכו לימים ארוכים ומאושרים בעזרת ה׳ \r\n",
      "answer": "שלום,\r\n\r\nמצורף קישור לתשובתו של הרב שמואל אריאל שליט\"א בעניין <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/137205\">נסיעה בשבת ם נהג גוי</a>.\r\n\r\nבברכה,\r\nצוות אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2025-08-22T11:58:52.193Z",
        "upvotes": 11
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:09:51.906Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לנסוע-בחול.151518.html"
    },
    {
      "id": "151520",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151520",
      "title": "תרומה לבית כנסת חפץ במקום כסף",
      "question": "קניתי מצוות במכירת הגבאי בשבת.\r\nהאם אני חייב לתת את הכסף שתרמתי או יכול להביא לבית הכנסת חפצים שחסרים בשווי התרומה ?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nמכיוון שקנית את זכות המצווה מיד הגבאי, ממילא התרומה שלך היא על דעת הגבאי. לכן אם הוא אומר שצריך דבר מסוים לבית הכנסת למשל מזגן או קידוש, אתה יכול לתת את הדברים הנ\"ל בשווי כסף התרומה שנדבת, בלי לשלם כסף. אך אם הוא אומר שאין צורך בדברים הנ\"ל אזי אין לתת אותם במקום החוב. \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nכך כתב בספר מחקרי ארץ הלכות צדקה ומעשר לרב משה רחמים שעיו (עמ' קח הלכה יח). הוא ביאר שמכיוון שקנית מהגבאי ממילא נדרת על דעתו. אילו הגבאי היה יודע שאתה רוצה לתת למשל ספרים במקום הכסף והוא לא צריך את הספרים, הוא היה מוכר את העלייה או את המצוה למישהו אחר. \r\n\r\nועיין שם בהערה שהביא מהגר\"י בלוי בספר צדקה ומשפט (פ\"ו סע' ב הע' ז) שכתב שאם נדר לעני סכום מעות אפשר שאינו יוצא בבגדים כשווי המכירה מטעם דשמא העני לא צריך בגדים וגם אם ימכור אותם אינו מתמצא במכירה. \r\nעוד הביא שם מהספר מעשה הצדקה לרב אלחנן פרץ (סי' ד) שכתב לגבי מעשר כספים ששוה כסף ככסף, וז\"ל:\r\n\"ולענין נתינת שוה כסף ככסף נראה דכיון שלענין תשלומי נזיקין הוי ממון גמור לפי ערך כמה שהיה מוזיל ומוכר בקלות ולא לפי ערך מכירה שעל ידי טרחה, אף לעני אם נתן שוה כסף שפיר יצא ידי חובת מעשר כספים לפי ערך זה, אף שהעני מתעכב כדי למכור על יד על יד מכל מקום הא נתן לעני כל הצורך, ולפי זה יש לצדד להקל לתת חפצי ערך לעניים על חשבון חובו למעשר, וכן דעת מו\"ר הגרח\"פ שיינברג זצ\"ל, אכן להמבואר בסימן א' כדאי שווה הכסף לא יהא סובין\". ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-25T13:04:46Z",
        "upvotes": 9
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:10:16.055Z",
      "filename": "2025-12-תרומה-לבית-כנסת-חפץ-במקום-כסף.151520.html"
    },
    {
      "id": "151524",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151524",
      "title": "עליית נשים להר הבית, אם הרב שלי לא מתיר",
      "question": "הרב שאני סומכת עליו תמיד בפסיקת הלכה אוסר על עליית בנות להר הבית כי הוא לא רוצה לקחת אחריות על הציבור, האם מותר לי באופן אישי, אם אני יודעת שאני אעלה על פי ההלכה לעלות להר הבית?",
      "answer": "לשואלת, שלום וברכה!\r\n\r\nבאופן כללי, כאשר אדם בוחר רב, הוא בוחר בו לא רק כ\"מקצוען לפרשנות טקסטים הלכתיים\" אלא גם מתוך הכרה שיש לו את שיקול הדעת הרחב לראות כיצד ההלכה צריכה להתממש בפועל בכל מרחבי החיים, עם כל השיקולים ההשקפתיים והציבורים הדרושים לשם כך. יתרה מזו: הרבה פעמים תחושת החיבור לתורתו של רב מסוים מבוססת דווקא על הצד ההשקפתי הכללי ולא על הערכה ל\"מקצוענות\" ואיכות הבירורים ההלכתיים שהוא עורך, דבר שבדרך כלל אינו מדיד לציבור הרחב. לכן, באופן עקרוני ראוי לתלמיד ללכת אחרי רבו גם כאשר דעת הרב נובעת מהשקפה כללית ולא מבירור הלכתי פרטני. \r\n\r\nלא ברור לי לגמרי הניסוח \"הוא לא רוצה לקחת אחריות על הציבור\". האם הכוונה שהוא סבור שמבחינה הלכתית \"יבשה\" יש מקום להתיר את העלייה, אבל לדעתו הדבר אסור בגלל שיקולים ציבוריים מסוימים (כגון החשש שעלייה בהיתר תגרום עלייה באיסור, או החשש מפגיעה במעמדם של רבנים חשובים שאוסרים, או משהו אחר)? או שמא הכוונה שלדעתו המענה לציבור הרחב צריך להיות \"אסור\", מחשש שיהיו כאלה שיעלו שלא כהלכה, אבל במענה אישי ליחידים שהוא סומך עליהם הוא מתיר לעלות?\r\n\r\nאם האפשרות הראשונה היא הנכונה, אני ממליץ לך שלא לעלות. אם האפשרות השנייה היא הנכונה, דהיינו שקרוב לוודאי שבשיחה אישית פנים אל פנים הוא היה מתיר לך לעלות אבל מסיבות שונות את לא רוצה/יכולה לשוחח אתו, את רשאית לעלות.\r\n\r\nבעזרת ה' במהרה נעלה כולנו להר הבית לשאול את רבותינו שם, ככתוב בפרשת השבוע: \"כי יפלא ממך דבר למשפט... וקמת ועלית אל המקום אשר יבחר ה' אלוקיך בו... אל השופט אשר יהיה בימים ההם\".\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2025-08-25T18:12:31Z",
        "upvotes": 49
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:11:04.365Z",
      "filename": "2025-12-עליית-נשים-להר-הבית-אם-הרב-שלי-לא-מתיר.151524.html"
    },
    {
      "id": "151528",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151528",
      "title": "לימוד בספר דרך מצוותיך",
      "question": "שלום לכבוד הרב,\r\n\r\nאשמח לדעת אם אוכל ללמוד בספר דרך מצוותיך של האדמו\"ר צמח צדק. \r\nמצד אחד שמעתי שיש שם הרבה סתרי תורה, מצד שני אם אני לא טועה שמעתי שהרבי ממליץ ללמוד חסידות מהספר הזה.\r\n\r\nאשמח לדעת אם יש חילוקים לפי מדרגת הידע בצד הנגלה של התורה.\r\n\r\nתודה רבה וכל טוב",
      "answer": "שלום רב לאוהבי תורתו.\r\nהספר \"דרך מצוותיך\" לאדמו\"ר ה\"צמח צדק\" הוא חיבור נפלא עמוק ויסודי שמבאר את מצוות התורה על דרך פנימיות התורה והחסידות, אכן יש שם הרבה מושגים בקבלה מהזוה\"ק ומכתבי האריז\"ל עם ביאורים ע\"פ עומק תורת החסידות בכלל, ותורת חב\"ד בפרט.\r\n \r\nעם זאת צריך לדעת שבלי הקדמות בתורת הקבלה והחסידות יהיה מאד קשה להבין את ביאורו של הצמח צדק, אפילו על מצווה אחת, ולעיתים אפילו על משפט אחד. גם אם יש לך רקע טוב בנגלה, ואתה רגיל ללמוד בספרי חסידות, עדיין יקשה עליך להבין את האמור בספר. \r\n\r\nאכן הרבי מילובאוויטש ממליץ ללמוד את כל הספרים של חב\"ד, וכמובן גם את הספר הזה, אבל הכל תלוי ברמת הידע של האדם. נכון ללמוד את הספר \"דרך מצוותיך\" לאחר לימוד יסודות בתורת החסידות בכלל, ותורת חב\"ד בפרט כגון בספר ה\"תניא\", \"ליקוטי תורה\" ו\"תורה אור\" של האדמו\"ר הזקן.\r\n\r\nיש על ספרי חב\"ד ביאורים נפלאים, כמו חסידות מבוארת על מאמרים של האדמו\"ר הזקן בעל התניא, וגם על הספר דרך מצוותיך יצאו לאחרונה פירושים נפלאים כמו \"דרך מצוותיך המבואר\", שבהם תוכל ללמוד ספר זה עם ההקדמות הנצרכות ולהבין בע\"ה.\r\n\r\nבברכת התורה,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2025-09-07T17:47:41Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:11:52.695Z",
      "filename": "2025-12-לימוד-בספר-דרך-מצוותיך.151528.html"
    },
    {
      "id": "151531",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151531",
      "title": "שיעור מיל",
      "question": "על פי הדעה המקובלת בראשונים ובאחרונים שיעור המיל בהלכה שווה ל-2000 אמות. אולם היו שחלקו על דעה זאת, בהם יואל בן נון והרב יואל אליצור, שטענו שלא ייתכן שהמיל התלמודי שונה באורכו מהמיל הרומי וכי כל ציוני המרחקים בתלמוד מתאימים למיל הרומי ולא ל-2000 אמות\r\nונראה ש: \r\nא. הם חולקים על כל הראשונים והאחרונים בדין זה?\r\nב. נראה מהגמרא בעירובין מפורש שגם מיל רומאי שהוא 2000 פסיעות בינוניות על פי הגמרא זה אלפים אמה: \"אמר רב נחמן אמר שמואל היה מהלך ואינו יודע תחום שבת אמהלך אלפים פסיעות בינוניות וזו היא תחום שבת ואמר רב נחמן אמר שמואל בשבת בבקעה והקיפוה נכרים מחיצה בשבת מהלך אלפים אמה ומטלטל בכולה על ידי זריקה\" מב ע\"א?\r\nג. האם יש מקור לכך מפורש מממקורות קדומים כלומר מדרשים גמרות שמיל זה אלפים אמה ?\r\nד. לכאורה מצינו מקור מפורש בתנחומא ובמדבר רבה?",
      "answer": "לשואל שלום,\r\n\r\nבמספר מדרשים, וכך כתבו גם ראשונים רבים וכך נפסק להלכה בשולחן ערוך, שמידת מיל היא אלפיים אמה. אך יש שטענו שהמיל שמוזכר בגמרא איננו אלפיים אמה אלא המיל הרומי, והביאו לכך הוכחות שונות שדורשות עיון והעמקה. הרחבה בסוגיה זו תוכל למצוא בירחון האוצר (גליון מב עמ' רלז).\r\n\r\nבברכה נאמנה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב רפאל וסרטיל",
        "date": "2025-09-26T00:27:33Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:12:28.895Z",
      "filename": "2025-12-שיעור-מיל.151531.html"
    },
    {
      "id": "151534",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151534",
      "title": "הבהרה על הבהרה",
      "question": "חוששני שהרב לא בקיא לגמרי בסוג אתרים זה.\r\nמקווה שהבחורה לא דיברה על זה, אבל לצערנו יש תופעה מוכרת של אנשים עם סטיה ל\"ע שמשלמים עבור תמונות של כפות רגליים של נשים, על מנת לספק את היצרים שלהם, באתרים מיועדים לכך!\r\nאיך ייתכן שהתורה מתירה דבר כזה, שמתיר את גופן של בנות ישראל לזנות ופריצות ר\"ל??",
      "answer": "שלום.\r\nהתורה לא מתירה הרהורי עבירה!\r\nיש אנשים שגם כשרואים אשה לגמרי צנועה, מהרהרים בעבירה.\r\nאז אם כפות רגליים מעלים הרהורים רעים, כל אדם יבדוק את עצמו. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2025-08-27T00:29:51Z",
        "upvotes": 41
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:13:05.106Z",
      "filename": "2025-12-הבהרה-על-הבהרה.151534.html"
    },
    {
      "id": "151535",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151535",
      "title": "סבתי נפטרה ביום ההולדת שלי",
      "question": "סבתא שלי נפטרה ביום ההולדת העברי שלי. הייתי איתה עד הרגע האחרון וקברתי אותה היום.\r\nהשאלה שלי זה האם יש משמעות כלשהי למותה ביום ההולדת העברי שלי? או שאין משמעות רוחנית במקרה כזה? תודה.",
      "answer": "ראשית כל אנו משתתפים בצערכם. \r\nחז״ל אומרים שהקב\"ה משלים את ימיהם של צדיקים ביום לידתם. וכפי שמצינו אצל משה רבנו שנפטר ביום הולדתו כסימן של שלמות. ייתכן כי אפשר לראות בזה קשר נשמתי עמוק בינך לסבתא שהיא השלימה את ימיה ביום הולדתך ויש לך את היכולת להמשיך את דרכה ומעשיה הטובים ביתר שאת ועוז. בכל אופן חשוב לדעת כי כל מעשה טוב וריבוי תורה וחסד שעושים לעילוי נשמת נפטר, יש לו בכך נחת רוח בשמיים, כל שכן כאשר מדובר בקרוב משפחה. \r\n\r\nבשולי הדברים יש להוסיף מה שכתב זקני הש\"ך בהלכות טהרה, כי הטבע מתנהל לפי המציאות הרוחנית ולכן ודאי שהתאריך העברי שקבעו חז\"ל הוא הקובע ולא תאריך אחר. עם זאת אף שיש משמעות לכל דבר שקורה בעולם, אנחנו צריכים לפעול ולהתעסק בעולם הזה במה שגלוי לפנינו ולהאמין שכל מה שקורה לפנינו הוא מדוייק בתכלית השלימות. \r\n\r\nבשורות טובות ישועות ונחמות,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2025-09-04T18:44:29Z",
        "upvotes": 15
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:13:17.225Z",
      "filename": "2025-12-סבתי-נפטרה-ביום-ההולדת-שלי.151535.html"
    },
    {
      "id": "151536",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151536",
      "title": "השם \"יאור\"",
      "question": "שלום, \r\nלקרוא לילד בשם יאור (נהר הנילוס) \r\nזה בסדר השם הזה? ",
      "answer": "שם לא מקובל.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-08-22T18:11:49Z",
        "upvotes": 16
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:13:29.396Z",
      "filename": "2025-12-השם-יאור.151536.html"
    },
    {
      "id": "151539",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151539",
      "title": "טאבון לבשרי ולחלבי",
      "question": "יש לי טאבון שהתחתית שלו היא אבן שמוט, הטאבון עובד על גז.. אני מכין פיצה ישירות על האבן.. \r\n\r\nהאם אני יכול לאפות לחם בטאבון ולאכול את הלחם בארוחה בשרית?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nלבני ספרד, אם האבן נקייה – אפשר להכין אחרי הפיצה לחם ולאכול את הלחם בארוחה בשרית.\r\nלבני אשכנז, אם אחרי שאתה מוריד את הפיצה האבן נקיה - אתה יכול להשאיר את הטאבון דלוק על חום גבוה זמן מה (אולי דקה שתיים), ניתן יהיה להכין עליו אחר כך לחם כדי לאכול בארוחה בשרית. \r\nאם האבן מלוכלכת מהפיצה אזי יש לנקות את האבן או לחילופין להשאיר את הטאבון דלוק לעוד זמן כדי לשרוף את שאריות הפיצה שיש שם. \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nעיין בתשובה כאן: <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/139154\">https://www.yeshiva.org.il/ask/139154</a>.\r\nוכאן: <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/151284\">https://www.yeshiva.org.il/ask/151284</a>.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-25T13:00:56Z",
        "upvotes": 28
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:13:58.564Z",
      "filename": "2025-12-טאבון-לבשרי-ולחלבי.151539.html"
    },
    {
      "id": "151542",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151542",
      "title": "דתי לאומי",
      "question": "ראיתי טענה של רב חרדי בנוגע לביטוי דתי לאומי, אם הלאומי נובע מהדת, למה צריך להזכיר אותו? מעצם השם נובע שהלאומי זה משהו חיצוני שאינו קשור לדת… \r\nאשמח לדעת מה כוונת השם בדיוק כי הרי אין ספק שכל הלאומיות שלנו נובעת מהתורה ",
      "answer": "שלום רב\r\nאין מדובר על מקור קדמון וביטוי שעלינו להעמיק בו. מדובר על משהו עממי שהתקבל בכדי לשייך קבוצה מססוימת שיש לה רעיונות משותפים בנושא האמונה. זהו הביטי דתי. אני לא אוהב אתה ביטוי דת. אבל לכל מובן שהכוונה דרך חיים שמאמינה בדת היהודית האורטודוקסית. והביטוי לאומי מציין שהקבוצה הזאת רואה בחיוב את התהליכים שעם ישראל חווה בדורות האחרונים ומקשר אותם להשגחת ה' הטובה שיש עלינו. \r\nכל טוב ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2025-09-18T14:42:45Z",
        "upvotes": 38
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:14:27.707Z",
      "filename": "2025-12-דתי-לאומי.151542.html"
    },
    {
      "id": "151547",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151547",
      "title": "האם כדאי להגיש בסעודות \"לחמנית מזונות\"",
      "question": "האם כדאי להגיש בסעודות \"לחמנית מזונות\"",
      "answer": "קיימת מחלוקת מתי נחשבת הלחמניה למזונות:\r\nלפי השולחן ערוך(אורח חיים קסח, ז) מספיק שטעם המתיקות או התבלין ניכר\r\nבעיסה.\r\nלפי הרמ\"א(שם) צריך שיהיה הרבה תבלין או מיני מתיקה שטעמם ניכר יותר\r\nמהקמח. המשנה ברורה מבארו שצריך שמי פירות( כגון: דבש , שמן, חלב) יהיו\r\nהרוב ומיעוט מים.\r\nהשולחן ערוך(שם, ו) פסק שאם קובעים סעודה על מאפה שברכתו מזונות צריך\r\nלברך המוציא וברכת המזון. קיימות מחלוקות כמה צריך לאכול כדי שיחשב\r\nלקביעת סעודה. כגון: יש אומרים שיש לאכול מהלחמניה שיעור נפח של 3 או 4\r\nביצים. יש אומרים שמספיק פחות אם אוכלים כשיעור שרגילים לאכול מלחם\r\nבסעודה שאוכלים גם שאר דברים (קיימות עוד דעות).\r\nבגלל הספקות הנ\"ל יתכן שעדיף לא לגרום לספקות בהלכה לאוכלים בסעודה.\r\n\r\nהרב חגי בר-גיורא",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2025-08-22T12:43:58.58Z",
        "upvotes": 50
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:15:28.116Z",
      "filename": "2025-12-האם-כדאי-להגיש-בסעודות-לחמנית-מזונות.151547.html"
    },
    {
      "id": "151548",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151548",
      "title": "לקיחת טיפים משותפים",
      "question": "חברה שלי עובדת במלצרות והטיפים במסעדה שלה משותפים והשולחנות שהיא ממלצרת אותם נותנים לה טיפ והיא לוקחת לעצמה זה נקרא גזל?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nאדם שנשכר לעבודה על דעת תנאים מסויימים הרי הוא מחוייב לתנאים אלו ואינו יכול לשנות מהם. לכן אם התנו עמו כאשר הוא התקבל לעבודה שהטיפים מתחלקים בין כל העובדים אסור לו לקחת לעצמו.\r\n\r\nבברכה, ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2025-09-01T00:32:34Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:15:40.335Z",
      "filename": "2025-12-לקיחת-טיפים-משותפים.151548.html"
    },
    {
      "id": "151549",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151549",
      "title": "לספר לקוחות על 0",
      "question": "אני ספר ויש לי לקוחות שרוצים לעשות 0 בפאות. אם אעשה להם הם יצאו מרוצים וככל הנראה ימשיכו לחזור אליי אם לא אעשה להם הפסדתי אותם בתור לקוח והם יילכו לספר אחר שיעשה להם 0 ככה שבין כה וכו הם עוברים על איסור הקפת פאות הראש. האם כדאי לי לעשות להם את ה0 כמו שמבקשים או לא? אם אני אעשה להם זה לא יהיה 0 חד עם תער אלא עם מכונה ככה שהחטא שאני אעשה להם יהיה ״קל יותר״ מספר אחר שיכול לעשות להם עם תער או גלגלת.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין להקל להוריד על 0. \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nכתב השולחן ערוך (יו\"ד קפא ג): \"אינו חייב אלא בתער. ויש אוסרים במספרים כעין תער, ויש לחוש לדבריהם\".\r\nאם כן מצינו שיש דעה שמספרים כעין תער אינו אסור, אלא שהשולחן ערוך הכריע להחמיר. \r\nאמנם אתה מציל אותם מאיסור. אך להלכה אין אומרין לאדם חטא כדי שיזכה חבירו (עי' תוספות שבת ד. ד\"ה וכי, שו\"ע שו יד, וביאור הגר\"א ומ\"ב שם מתי כן אומרים חטא כדי שיזכה חבירו). \r\n\r\nשאלתי את הגר\"א נבנצל שליט\"א על שאלתנו ואמר לי שהוא לא יודע (כלומר שצריך עיון וקשה להקל). \r\n\r\nאמנם אם אתה משאיר מקצת מן המקצת נראה שאפשר להקל. עי' בביאור הלכה (רנא ד\"ה אפילו מספר ישראל) משמע שיש על מה לסמוך למי שמיקל יותר מזה וז\"ל: \"ובעונותינו הרבים מצוי שמעבירין את הפאות עד סמוך לבשרן ממש ואין משיירין כלל, ויש בזה חשש דאורייתא, והיה להם לשייר עכ\"פ קצת מן המקצת\".\r\nוכעין זה דעת הגר\"ח מבריסק ונכדו הגרי\"ד מבוסטון שאין צורך להשאיר אורך כדי לכוף ראשו לעיקרו (כמובא בספר מגד גבעות עולם עמ' צה).\r\nוידידי הרב נעם מייזלס כתב שאמר לו הג\"ר חיים איידלס שליט\"א שהגרי\"ש אלישיב זצ\"ל הורה לו להקל כשיטה של 3 מ\"מ לכתחילה ואין בו כל חשש לשיטתו.\r\nלכן אפשר להקל בנידון דידן אם אתה משאיר 3 מ\"מ, ואולי אף בפחות אם בכל זאת אתה משאיר משהו.  \r\n  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-25T17:52:28Z",
        "upvotes": 31
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:15:52.500Z",
      "filename": "2025-12-לספר-לקוחות-על-0.151549.html"
    },
    {
      "id": "151552",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151552",
      "title": "סיכום למה לשמור נגיעה",
      "question": "מהי הסיבה לשמירת נגיעה ",
      "answer": "שלום,\r\n\r\nמצורפים קישורים לתשובות ושיעורים שונים עם יחסם של רבני האתר לשמירת נגיעה.\r\n\r\nהרב יהושע שפירא שליט\"א\r\n<a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/91818\"></a>\r\n\r\nהרב יוני לביא שליט\"א\r\n<a href=\"https://www.yeshiva.org.il/article/8559\">https://www.yeshiva.org.il/article/8559</a>\r\n\r\nהרב בנימין במברגר שליט\"א\r\n<a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/34602\">https://www.yeshiva.org.il/ask/34602</a>\r\n\r\nהרב ש. יוסף וייצן שליט\"א\r\n<a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/64125\">https://www.yeshiva.org.il/ask/64125</a>\r\n\r\nבברכה,\r\nצוות אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2025-08-24T14:24:58.337Z",
        "upvotes": 45
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:16:28.845Z",
      "filename": "2025-12-סיכום-למה-לשמור-נגיעה.151552.html"
    },
    {
      "id": "151554",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151554",
      "title": "המשך מצוות שילוח הקן",
      "question": "א. ומה הדין אם אני גר במקום בבעלות של גוי האם למרות זה אני מחויב במצווה ?\r\nב. האם עדיף לעשות את המצווה או שיש כאן צער בעלי חיים ?\r\nג. איני יודע אם יש ביצים או ציפורים שכן הקן של זואאו דה בארו הוא סגור רק יש לו פתח קטן בשביל שיכניס בו.\r\nתודה מראש ",
      "answer": "השאלות שכבודו שואל תלויות זו בזו ומשנות את הדין:\r\nא. הציפור צריכה להיות במקום הפקר אחרת אין מצווה לשלח.\r\nב. אם אין לך צורך בביצים או בגוזלים, נחלקו הפוסקים אם יש בכך צער בעלי חיים (בפשטות ניתן להסתפק בשילוח האם והגבהת הביצים/גוזלים כדי לזכות בהם או לסמוך על השיטה שאומרת שדי בשילוח האם בלבד).\r\nג. במקרה שלך שאין אתה יודע אם יש ביצים או גוזלים - אין מצווה לשלח.\r\n\r\nברכה והצלחה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2025-08-26T01:16:12Z",
        "upvotes": 7
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:16:52.984Z",
      "filename": "2025-12-המשך-מצוות-שילוח-הקן.151554.html"
    },
    {
      "id": "151555",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151555",
      "title": "אב שציווה לא לנהוג אבלות,",
      "question": "אב שאמר לילדיו שיקיימו את השמחות המשפחתיות, חתונות בר מצווה בצורה הרגילה במשפחה, עם מוזיקה וריקודים האם אפשר לשמוע לו?",
      "answer": "כתב הרמ\"א - אב שציווה לא לנהוג שבעה או שלושים אין שומעים לו. זהו ציווי חכמים לנהוג כך. אבל לגבי השנה זוהי אבלות רק על הורים מדין כיבוד אב ואם והם יכולים למחול ולכן אם האב ביקש  לקיים את השמחות במשפחה צריך לנהוג כך. \r\nשלא תדעו צער מהשמיים תנוחמו.\r\n(יורה דעה שמד, הרמ\"א שם, ש\"ך ס\"ק ט, שדי חמד - כתב שזה פשוט. באר היטב, ופת\"ש שם. ילקו\"י בשם חוכמת אדם)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-08-22T18:20:21Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:17:05.101Z",
      "filename": "2025-12-אב-שציווה-לא-לנהוג-אבלות.151555.html"
    },
    {
      "id": "151556",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151556",
      "title": "הרב בנימין במברגר",
      "question": "שלום וברכה. קראתי תשובה של הרב בנימין במברגר שליטא שלא הבנתי מה מקורה. מבקש לקבל את כתובת המייל של הרב. בברכת התורה! ",
      "answer": "שלום,\r\n\r\nכתובת המייל של הרב הנה אישית.\r\n\r\nבאפשרותך לשלוח שאלת המשך לשאלה שלא הבנת.\r\n\r\nבברכה,\r\nצוות אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2025-08-24T14:03:41.923Z",
        "upvotes": 7
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:17:17.173Z",
      "filename": "2025-12-הרב-בנימין-במברגר.151556.html"
    },
    {
      "id": "151558",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151558",
      "title": "מעשר כספים",
      "question": "למה אפשר לתת מעשר כספים? לכל דבר או רק לצדקה לעניים?\r\nהאם למפעלי תורה אפשר?",
      "answer": "שלום,\r\n\r\nמצורף קישור לכתבה באתר ישיבה בה מפורט <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/article/514\">כל מה שצריך לדעת על מעשר כספים</a>, לאור דבריהם ופסיקותיהם של רבני האתר/\r\n\r\nבברכה,\r\nצוות אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2025-08-24T14:30:00.143Z",
        "upvotes": 14
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:17:41.367Z",
      "filename": "2025-12-מעשר-כספים.151558.html"
    },
    {
      "id": "151560",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151560",
      "title": "חיוב מעשרות בירושה",
      "question": "אשה ירשה נכס או כסף אבל אין לה כלום מזה מכיוון שרווחי היוצא מהנכס או הכסף שייך לבעל והבעל כן מפריש מעשרות מרווחי הנכס או הכסף השאלה אם האישה צריכה לעשר על ירושה שאין לה כלום מזה כל זמן שהבעל חי",
      "answer": "לא ברור מדוע אינה יורשת בםועל \r\nעכ\"פ אם אין רווח אין חובת מעשר",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-10-05T20:40:38Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:17:58.507Z",
      "filename": "2025-12-חיוב-מעשרות-בירושה.151560.html"
    },
    {
      "id": "151584",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151584",
      "title": "ערב רב",
      "question": "היי, אני לא דתיה ואני לא מכירה ממש את הנושא אבל יש היום הרבה שקוראים לשמאל הקיצוני ערב רב ורציתי לדעת הרי היום אנחנו כולנו לא באמת מתוקנים וגם אנשים שעברו על דברים חמורים עדיין יהודים , אז שמעתי שיש דרך לדעת מי זה ערב רב או יותר נכון לשלול לפי מה שיש ביהודי שזה רחמנות ועוד כמה דברים אבל לפעמים בגלל שאנחנו לא מתוקנים אז יכול באמת להראות כלפי חוץ שאין בנו רחמים וזה לא נכון ובכל מקרה אנחנו תלויים באחדות שלנו וגם הם נראה שחלק מזה וגם הגויים צריכים מתישהו להבין שאנחנו צודקים כשיבוא משיח לא? אז יש לי שתי שאלות אחת היא לפי ההלכה אם אין ספק שזה ערב רב איך מתייחסים אליו והשאלה השניה היא בימינו איך מצופה מאיתנו להתנהג ? ואם בכלל יש הבדל ",
      "answer": "שלום רב:\r\nיש מקורות לכך שיש ערב רב בזמן שישראל נגאלים . אולם מלבד זאת יש משנה שמתארת את הדור שבעת הגאולה בתאורים מאד קשים מבחינה ערכית מוסרית ואמונית. שם לא מדובר על ערב רב אלא מדובר על תופעה כללית שתהיה בעם ישראל. ובזהר כתוב שבדור הגאולה יהיה פער עצום בין מה שקורא כלפי פנים בתוך הלב לבין התופעות שנראות כלפי חוץ. לכן באופן כללי אי אפשר לומר על התנהגות מקולקלת כסימן לערב רב. \r\nרק כשיהיה לנו מישהו נביא או עם רוח הקודש נוכל להכריע מי משלנו ומי ערב רב.\r\nבשורות טובות",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ש. יוסף וייצן",
        "date": "2025-11-09T21:36:35Z",
        "upvotes": 18
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:21:37.558Z",
      "filename": "2025-12-ערב-רב.151584.html"
    },
    {
      "id": "151585",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151585",
      "title": "חלום על ארבה נחשים וגמלי שלמה",
      "question": "היה לי חלום ממש מוזר לפני כמה ימים.\r\nסבתא שלי זכרונה לברכה נפטרה יומיים בערך אחרי שחלמתי אותו, ולמרות שאולי ברור שהחלום הודיע חדשות רעות אני רוצה לדעת פרשה קצת ברורה יותר כי אני לא מפסיקה לחשוב עליו.\r\nבחלום היה חרק חום עם גוף של ארבה וראש של גמל שלמה, הוא אכל ראש של נחש ירוק ששכב מתחתיו, הנחש פתאום נהפך לאותו היצור, הארבה עם הראש של הגמל שלמה, ואכל את היצור הראשון.\r\nהייתי מעוניינת לדעת אם יש פרשנות לדבר כזה, תודה.",
      "answer": "ראשית כל אנו משתתפים בצערכם.\r\n\r\nצריך לדעת שאף שאמרו חז\"ל שחלום הוא אחד משישים בנבואה, מכל מקום הם כבר אמרו שאין חלום שאין בו דברי שווא ואין אדם חולם אלא מהרהורי לבו. מה עוד שאין איתנו נביא לדעת פירוש החלום.\r\n\r\nעם זאת ניתן לומר בדרך אפשר, כי נחש מסמל פרנסה לפי דברי חז\"ל, ולכן ראייתו בחלום יכולה לרמז על שפע כלכלי או ברכה. הפיכת הנחש ליצור אחר ואכילתו על ידי היצור החדש עשויה להעיד על שינוי או התחדשות במצב כלכלי או אישי.\r\n\r\nייתכן והחרק עם גוף של ארבה וראש של גמל שלמה מרמז על שילוב בין טרדות קטנות (הארבה) עם חכמה וניסיון חיים (גמל שלמה), מה שעשוי לרמז על היכולת שלך לחבר בין התמודדויות יומיומיות לא פשוטות לבין חיפוש אחר האמת. \r\n\r\nעם כל זה, במידה ויש לך עוגמת נפש מהחלום, נכון לעשות הטבת חלום בפני שלושה אנשים (שו\"ע סי' ר\"כ א'). כמו כן טוב לומר את הנוסח \"רבונו של עולם\" (הנמצא בסידורים לאחר מוסף של שלושת הרגלים), בזמן שהכהנים נושאים כפיהם (שו\"ע סי' ק\"ל א'). \r\n\r\nבתשובות אחרות התייחסנו לדברי חז\"ל שאמרו \"חלומות שוא ידברו\",ולחלומות מפחידים שחולמים בדור שלנו, ועוד עניינים רבים שלא התייחסנו אליהם בתשובה זו.\r\n\r\nיה\"ר שתתבשרו בשורות טובות ישועות ונחמות ויתמלאו כל משאלות לבכם לטובה ולברכה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2025-09-07T18:10:13Z",
        "upvotes": 70
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:21:50.256Z",
      "filename": "2025-12-חלום-על-ארבה-נחשים-וגמלי-שלמה.151585.html"
    },
    {
      "id": "151590",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151590",
      "title": "זמן נץ החמה באמצע העמידה",
      "question": "אם אדם התחיל להתפלל קצת לפני שעת נץ החמה, ובאמצע תפילתו הגיע זמן נץ החמה. זה נחשב לו כאילו התפלל בנץ החמה או שכלל לא?",
      "answer": "בס\"ד\r\n\r\nשלום וברכה\r\n\r\nזה נחשב לתפילה בנץ החמה. הגר\"מ אליהו הוסיף שבתוך עשר דקות לפני או אחרי זמן הנץ נחשב לתפילה בנץ.\r\n\r\nבברכה\r\nרואי מרגלית",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב רואי מרגלית",
        "date": "2025-09-02T16:37:30Z",
        "upvotes": 15
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:22:36.502Z",
      "filename": "2025-12-זמן-נץ-החמה-באמצע-העמידה.151590.html"
    },
    {
      "id": "151591",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151591",
      "title": "פטור מארנונה עקב טיל איראני",
      "question": "בוקר טוב לכבוד הרבנים,\r\nהדירה שלי ברמת גן ניזוקה מטיל איראני בתחילת מלחמת \"עם כלביא\".\r\nלאחר מספר פניות לעיריית רמת גן בהן הסברתי שבדירה ניזוקו, בין היתר, חלונות ותריסים ואיני ישן בה מאז, נאותה העיריה לתת פטור מארנונה לדירה. הפטור ניתן מראש עד ל-31 באוגוסט. נכון להיום חלק מהחלונות והתריסים תוקנו, אך אני עדיין לא ישן בדירה. שאלתי היא: אם הדירה תתוקן, לפחות תריסים וחלונות במלואם, לפני מועד תום הפטור מארנונה, האם עליי לעדכן את העיריה כדי שתקטין את תקופת הפטור או מאחר והפטור ניתן מראש, לתקופה עתידית, אני יכול \"להשאיר\" את מלוא הפטור מארנונה בידי?\r\nתודה רבה מראש",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין שום צורך לעדכן.\r\nהפח נשבר ואנחנו נמלטנו. המקום ימלא חסרונך.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-25T16:01:09Z",
        "upvotes": 15
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:22:48.630Z",
      "filename": "2025-12-פטור-מארנונה-עקב-טיל-איראני.151591.html"
    },
    {
      "id": "151592",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151592",
      "title": "האם אפשר לקנות ממעשר ציוד מילה למוהל מתנדב?",
      "question": "שלום כבוד הרב,\r\nרציתי לשאול האם אני יכולה להשתמש בכספי המעשר בשביל לקנות ציוד מילה וסטריליזציה לאבא שלי שהוא מוהל ואינו לוקח כסף על השירותים שלו.\r\nבנוסף האם אני יכולה לקנות במחשבה שאולי בעתיד אוכל להשתמש בציוד סטריליזציה למען מטרות אחרות שלא קשורות למילה.\r\n\r\nתודה מראש,",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nיש אומרים שמעשר כספים נועד רק לעניים. ויש אומרים שמעשר כספים נועד לאו דווקא לעניים, אלא לכל צרכי מצווה שאדם אינו מחויב בהם וכך המנהג (ציץ אליעזר ח\"ט סי' א פ\"ה אות ד, מנחת אשר דברים עמ' רסו). \r\nלפי זה את יכולה לקנות מכספי מעשר את הציוד לברית מילה. אם תרצי אולי להשתמש בציוד בעתיד, את יכולה לקבוע שהציוד הוא מעשר כספים בתנאי שלא תשתמשי בו לצורך אישי, ואם תשתמשי לצורך אישי אזי תתני מעשר כספים בכסף אחר במקום מה שהשתמשת.  \r\nבהצלחה רבה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-26T13:10:31Z",
        "upvotes": 13
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:23:00.732Z",
      "filename": "2025-12-האם-אפשר-לקנות-ממעשר-ציוד-מילה-למוהל-מתנדב.151592.html"
    },
    {
      "id": "151593",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151593",
      "title": "הוצאת אבלים ביום השביעי",
      "question": "האם צריך להגיד את המשפט לכל האבלים ביחד או לכל אבל בנפרד?",
      "answer": "לכולם ביחד מספיק",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-08-27T19:32:05Z",
        "upvotes": 112
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:23:12.849Z",
      "filename": "2025-12-הוצאת-אבלים-ביום-השביעי.151593.html"
    },
    {
      "id": "151596",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151596",
      "title": "החזרתי לאמא 90 במקום 89 האם זה ריבית?",
      "question": "אמא שלי קנתה לי מוצר ב89 שקל והעברתי לה 90 מתוך ידיעה שזה עלה 89 וחשבתי שאם זה ריבית אז אני מוחל וזו מתנה השאלה האם עברתי על איסור ריבית ואיך אני אמור לתקן אם כן?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nזה בסדר.\r\n\r\n \r\nהרחבה:\r\nיש איסור הלוואה בריבית גם בבני משפחה (שו\"ע יו\"ד קס ח). אמנם עיין בדרכי תשובה (סי' קס ס\"ק מט) שהביא מי שהקל ברבית דרבנן ע\"ש.\r\n\r\nבנידון שלנו נראה מלשון השאלה שאמא שלך קנתה בלי שביקשת ממנה, ואם כן אין כאן הלוואה כלל. היא קנתה ואז מכרה לך, ואין כאן בעיה של ריבית (עי' רמ\"א יו\"ד קס ד).\r\n\r\nאמנם אם ביקשת ממנה לקנות והיא קנתה עבורך אז נראה שיש כאן הלוואה כי היא קנתה עבורך ולא שקנתה לעצמה ומכרה לך (עי' שו\"ע חו\"מ קפג ד). ממילא לכאורה יש בעיה של ריבית.\r\nבמקרה כזה אם העברת לה 90 ₪ מטעמי נוחות כי לא רצית לטרוח עם העודף ונוח לך להחזיר 90, אין בזה איסור ריבית (עי' מנחת יצחק ט פח, ראש יוסף סי' קס ד, עמ' לו).\r\n\r\nוראיתי שכתב הרב משה יוסף ( בעל ראש יוסף הנ\"ל) שאם אכן יש בידו את הסכום המדויק, או שהוא מעביר את התשלום בהמחאה או בהעברה בנקאית ובשאר אפליקציות זמינות, כיון שיכול להחזיר את סכום החיוב המדויק, והוא מוסיף לתת יותר הדבר אסור משום ריבית, ואפילו מוסיף רק דבר מועט, ומתכוין לתת במתנה.\r\n\r\nאולם אמר לי הרב צבי פרבשטין שליט\"א שגם באופן של העברה אין זה נחשב ריבית, משום שמטעמי נוחות של הלווה מעביר סכום עגול.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-28T18:37:22Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:23:35.001Z",
      "filename": "2025-12-החזרתי-לאמא-90-במקום-89-האם-זה-ריבית.151596.html"
    },
    {
      "id": "151597",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151597",
      "title": "הובלת המת - צדיק אצל רשע",
      "question": "האם בעת הובלת המת יש חשש של הימצאות צדיק אצל רשע כמו קבורה?",
      "answer": "שלום רב לשואל היקר.\r\nאם כוונתך לגבי אלו שמתעסקים בהובלת הנפטר לקבורה, בהחלט ראוי שיהיו אנשים שומרי מצוות ויראי השם. כמו כן טוב שלא יגעו במת מי שצריך טבילה (גשר החיים י\"ב א' ב'), ולכן יש מגדולי ישראל שהקפידו שלא יתעסקו בטהרתם ובנשיאת מיטתם אלא אנשים צדיקים יראי שמיים שטבלו לפני ההלוייה במקווה.\r\n\r\nבשורות טובות,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2025-09-11T19:23:21Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:23:47.198Z",
      "filename": "2025-12-הובלת-המת-צדיק-אצל-רשע.151597.html"
    },
    {
      "id": "151603",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151603",
      "title": "שכירות לנופש",
      "question": "שכרנו דירת נופש ב 22 אלף חמישי עד ראשון,  14חדרים\r\nסוכם על בריכה נקייה, לבסוף היה בריכה עם מיים ירוקים כמו המקוואות פעם, היה פילטר אך כיון שהיה תקלה המים נהיו ירוקים, ועד שהם חוזרים לוקח זמן. ולכן לא השתמשנו במים. \r\nהיה תקלה בביוב במטבח ותוקן ביום שישי, \r\nוכן היה תקלה של תיקון 3 מקלחות שהצינור קרה לו פיצוץ\r\nאנחנו מבינים שצריכים להתפשר.\r\nכמה נראה שיש להתפשר?\r\nיש לציין שמחצית הסכום הוא בידי השוכר. ",
      "answer": "מכיוון שהשתמשתם בדירה זו ונהנתם לפחות באופן חלקי מן המקום אינכם יכולים לטעון \"מקח טעות\" על כל העסקה.\r\nאמנם - נראה שלפי דבריכם המחיר ששילמתם לא תואם למציאות שקיבלתם עם כל הליקויים שלדבריך היו בדירה. או נוכל לומר שלא קיבלתם את כל מה שסוכם שתקבלו (בריכה נקיה וכדו)\r\nלאור הנ\"ל נראה שהכיוון הוא לאמוד כמה שווה דירה כזאת,בתקופה כזאת, למספר ימים כאלו שהיו ללא השירותים הנ\"ל.\r\nאגב - ליקוי שהוא בלאי סביר שהתגלה כשהגעתם ולא היה ידוע לבעלים קודם, נראה שאם תוקן בזמן סביר אין צורך לפצות. דברים שבשגרה שיכולים לקרא.\r\nמומלץ מאוד להגיע לסכום שמוסכם על שני הצדדים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2025-08-31T12:46:48Z",
        "upvotes": 22
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:24:45.479Z",
      "filename": "2025-12-שכירות-לנופש.151603.html"
    },
    {
      "id": "151605",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151605",
      "title": "שאלת המשך- חשש שעטנז בחולצה/מכנס פשתן",
      "question": "שלום לרב,\r\nתודה רבה על התשובה המפורטת שהעשירה אותי בידע בנושא חשוב שמאוד הססתי לגביו. בהמשך לשאלה רציתי להבין אם תשובתך נכונה רק לבגד שרשום בתווית שיש בו מאה אחוז פשתן או שהדבר יכול להיות נכון גם לבגד עם למשל 70 אחוז פשתן ו30 אחוז כותנה (או בגד שיש בו רוב פשתן ולא כתוב בתווית שהוא כולל צמר כמובן).\r\nתודה רבה!",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאותו דבר. אין צורך לבדוק.\r\n\r\nהרחבה:\r\nהרב משה שטיין (מבין בענייני שעטנז) אמר לי שבמציאות מקרה זה הוא כמו השאלה הקודמת לגבי בגד שכולו פשתן (שלגביו אמר לי שהוא לא יודע אם אפילו יש בו חצי אחוז של שעטנז). והוסיף שחשש אמיתי יש רק כאשר מדובר בבגדי נשים שעשוי מפשתן ויש בו קישוטים שונים. \r\nבברכה ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-26T18:06:31Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:25:09.619Z",
      "filename": "2025-12-שאלת-המשך-חשש-שעטנז-בחולצה-מכנס-פשתן.151605.html"
    },
    {
      "id": "151606",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151606",
      "title": "בושם בשבת",
      "question": "האם יש איסור להתבשם בשבת?",
      "answer": "\r\nדן בזה בשו\"ת יחווה דעת א לא. להלן סיכום קצר של תשובתו:\r\n\r\nבישום בגדים וכלים: \r\n\r\nבמסכת ביצה בדף כג אומרים רבה ורב יוסף שאסור מדרבנן לפזר בושם על בגדים בשבת, שלא להוליד ריח בבגדים משום שהדבר נראה כמלאכה.\r\n\r\nגדולי הראשונים הלא הם הריף הרא\"ש והרמבם.  לא הביאו דין זה ובספר ראשון לציון כתב רבנו חיים בן עטר שלא פסקו דין זה להלכה. אמנם הבית יוסף הביא דין זה להלכה בסימן תקיא. וכן נוהגים לאסור.\r\n\r\n\r\nבושם על הגוף:\r\n\r\nהט\"ז והמג\"א (והבן איש חי)כתבו לאסור להוליד ריח בגוף כמו שאסור לבשם בגדים, אך החכם צבי ואחרונים נוספים דחו דבריהם ופסקו שרק בבגדים יש איסור מוליד ריח. וכן הלכה שמותר.\r\n\r\n\r\nגם בשיער מקילים כמו בגוף האדם ומותר לבשם את השיער בשבת.\r\n\r\n\r\nלסיכום: אסור לפזר בושם על בגדים בשבת אך על הגוף והשיער מותר.\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2025-08-26T07:27:52Z",
        "upvotes": 15
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:25:22.016Z",
      "filename": "2025-12-בושם-בשבת.151606.html"
    },
    {
      "id": "151609",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151609",
      "title": "האם מותר לשליח עצמאי להעביר אוכל לא כשר?",
      "question": "שלום כבוד הרב, \r\nשאלתי שאלה זו בפעם קודמת וענית ש\"אין איסור בעבודתך\". אני מאוד מעריך אתכם הרבנים פה ואותך שאתם לא מחפשים להחמיר על הציבור אלא לומר האמת והיכן שניתן להקל וכמה שניתן מקלים. באמת. רק לי אישית קשה לקבל כל עוד לא שמעתי טענה הלכתית.. שליחים תופסים ממני דמות ועקב כך שואלים שאלות שלא תמיד יש לי מענה הלכתי לענות להם. כך גם על שאלה זו. לכן זו עוד סיבה למה חשוב לי להבין את השתלשלות הפסיקה, במחילה מכבודו, ולא שאני מזלזל בכבודו כפי שהסברתי.\r\nאשמח לפירוט מדוע פסיקתך כך??\r\nושוב, מאוד מעריך את הפשטות, הכנות, והיעדר ההחמרות שלא מתאימות לכל אחד, ומי שרוצה להחמיר יחמיר על עצמו.",
      "answer": "שלום.\r\nא. יש איסור לפני עיור לא תתן מכשול,  \"בתרי עברי דנהרא\", כלומר לתת לאדם איסור, שבלא זה לא יכול היה להשיגו.\r\nב. אם יכול להשיג דבר איסור, ואדם מקרב לו את האיסור, זו מחלוקת ראשונים.\r\nיש אומרים שמותר, ויש אוסרים.\r\nג. בפרנסה, אפשר לסמוך על המתירים.\r\nד. אבל כדאי לחפש מקום, בו לא צריך לסמוך על המתירים. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2025-08-27T00:38:09Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:25:51.237Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-לשליח-עצמאי-להעביר-אוכל-לא-כשר.151609.html"
    },
    {
      "id": "151610",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151610",
      "title": "חנוכת בית מאוחרת",
      "question": "שלום רב\r\nאנחנו גרים בבית  עם הילדים הבוגרים כבר כ 30 שנה \r\nמעולם לא עשינו חנוכת בית .\r\nבעלי ואני בצומת דרכים כרגע \r\nאין תחושה של ביטחון ומנוחה \r\nהאם צריך לעשות חנוכת בית אחרי כל כך הרבה שנים ? אפשרי ?\r\nאפשר לעשות חנוכת בית קטנה ? סמלית ?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nחנוכת בית אינו חובה אלא מנהג קדוש שנהגו לחנוך את הבית בתחילתו (במזוזה ודברי תורה).\r\nמטרת חנוכת הבית, להכניס לבית קדושה וברכה כפי המופיע בסדר חנוכת הבית (כפי שסידר מרן החיד\"א).\r\nולכן גם אחרי זמן רב ניתן בהחלט לעשות סדר חנוכת הבית, ע\"י קריאת דברי תורה, תהילים, שיעור תורה.\r\nטוב להזמין בני תורה שילמדו בבית או לעשות לימוד משותף, אפשר להוסיף כיבוד קל כדי שיהיו גם ברכות.\r\n\r\nיה\"ר שתזכו לברכה בכל מעשה ידיכם ויתמלאו כל משאלות לבכם לטובה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2025-09-02T18:48:55Z",
        "upvotes": 12
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:26:03.337Z",
      "filename": "2025-12-חנוכת-בית-מאוחרת.151610.html"
    },
    {
      "id": "151611",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151611",
      "title": "מה מברכים על שיבולת שועל?",
      "question": "מה מברכים על שיבולת שועל?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאם אתה מבשל אותם במים ברכתם בורא מיני מזונות ואחריהם על המחיה.\r\nאם אתה אוכל אותם בלי להשרות אותם, או שאתה משרה אותם בחלב, במים קרים, או במים חמים בכלי שני עד שנתרככו, אך לא נדבקו יחד ואוכלם כך - ברכתם האדמה ולאחריהם בורא נפשות מעיקר הדין. \r\nאם נדבקו יחד אפילו במים קרים - הרבה מפוסקי זמננו הורו לברך עליהם מזונות (הגרש\"ז אוירבך, הגריש אלישיב הגרח\"פ שיינברג). \r\n\r\nמקורות: כל זה מבואר בספרים וזאת הברכה (פרק יב עמ' 104-105), פסקי תשובות (רח ח).",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-26T18:38:34Z",
        "upvotes": 85
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:26:15.903Z",
      "filename": "2025-12-מה-מברכים-על-שיבולת-שועל.151611.html"
    },
    {
      "id": "151612",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151612",
      "title": "מה מברכים על אמרנט?",
      "question": "מה מברכים על אמרנט?",
      "answer": "שלום וברכה, \r\nברכתו האדמה (כך פסק הרב רווח, וכן כתב לי הרב דוד אייגנר מכון התורה והארץ).",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-28T17:56:23Z",
        "upvotes": 33
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:26:27.991Z",
      "filename": "2025-12-מה-מברכים-על-אמרנט.151612.html"
    },
    {
      "id": "151629",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151629",
      "title": "ברכות אשר יצר לבעלי מגבלה",
      "question": "לכבוד הרב שלום,\r\n\r\nאני בחור בעל מגבלה פיזית, מתנייד בכיסא גלגלים ונעזר בעובד זר.\r\n\r\nעקב מגבלתי, לצורך צרכים קטנים אני משתמש בבקבוק ייעודי בזמן שאני על הכיסא (שיש בו גם מצב השכבה), ואת הצרכים הגדולים אני עושה בשירותים.\r\n\r\nשאלתי נוגעת לזמן שלפני השינה: לאחר קריאת שמע שעל המיטה (שאני אומר אותה בעודני על הכיסא), כאשר אני כבר שוכב במיטה.\r\n\r\nיש לי אפשרות לכסות את ראשי, אך מאחר שאני משתמש במכשיר ביפאפ לצורך השינה – אין באפשרותי לשבת כדי לברך.\r\n\r\nהאם מותר לי לברך \"אשר יצר\" כאשר אני כבר שוכב במיטה, לבוש לשינה, עם מכשיר הביפאפ ומכוסה בשמיכה?\r\n\r\nתודה רבה מראש.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאתה יכול לכתחילה לברך כך.\r\nתרגיש טוב, הרבה בריאות ובהצלחה רבה בכל!\r\n\r\n\r\nמקורות:\r\nעי' שו\"ע ורמ\"א (סג א) ומ\"ב (רלט ו).  ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-29T11:48:22Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:28:21.638Z",
      "filename": "2025-12-ברכות-אשר-יצר-לבעלי-מגבלה.151629.html"
    },
    {
      "id": "151631",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151631",
      "title": "עד היכן מצוות תשובה של בין אדם לחברו",
      "question": "שלום וברכה הרב,\r\nאני רוצה לקיים את מה שנאמר: \"בכל עת יהיו בגדיך לבנים\"\r\nאלא שאני מסתכל אחורה אני אומר יש מלא אנשים שאני נזכר שפגעתי בהם.\r\nאני לא מאמין שיש אחד שעד היום מקפיד עליי, מצד שני לפי פשט ההלכה אני צריך לחפש במי פגעתי..\r\nעד היכן חובה זו אם אחפש כנראה שכל שבוע אני אזכר בדיבור לא יפה שדברתי על/עם חבר.?",
      "answer": "שלום רב לשואל היקר. \r\nההשתדלות צריכה להיות בגדר הנורמלי, אינך צריך לחטט כל הזמן במחשבות במי פגעת, אלא תנהג מכאן ולהבא בכבוד ובזהירות כלפי הבריות. אם אירע שפגעת במישהו, תמהר מיד לבקש מחילה. לגבי העבר, אין צורך לבקש מחילה אלא ממי שברור לך שפגעת בו, אבל על כל מיני ספקות רחוקים שבדרך כלל אנשים לא נפגעים מהם, אין חובה. \r\n\r\nמקובל בשם רבי ישראל מסלנט זכר צדיק לברכה שיש מעלה גדולה ושמירה מנפילות כאשר לומדים את ההלכות שנכשלים בהם, כגון אם נכשלת בלשון הרע, לימוד בספר שמירת הלשון של מרן החפץ חיים יש בו גם תיקון ותשובה על החטא וגם נותן כח מיוחד לשמור על האדם שלא יכשל שוב חלילה. \r\n\r\nכמו כן נכון להתפלל ולבקש מה' יתברך שלפניו גלוי וידוע במי פגענו, שימחלו לנו ולא יהיה עלינו הקפדה משום יהודי ח\"ו. בנוסף טוב לומר את הנוסח \"הריני מוחל\" לפני קריאת שמע שעל המיטה כדי שיתנהגו איתנו מידה כנגד מידה וגם ימחלו לנו. \r\n\r\nבהצלחה רבה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2025-09-07T16:57:38Z",
        "upvotes": 16
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:28:45.855Z",
      "filename": "2025-12-עד-היכן-מצוות-תשובה-של-בין-אדם-לחברו.151631.html"
    },
    {
      "id": "151632",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151632",
      "title": "סעודת שבת עם דגים במקום בשר או עוף",
      "question": "אני בת 15, וההורים שלי טסו לחול, והשאירו אותי אצל סבא וסבתא מסורתיים לשבועים. בדרך כלל הם לא אוכלים סעודות בשבת, ואני לא רוצה להטריח אותם להכין בשבילי סעודה שלמה. אני מתכוונת להכין דג כי זה הדבר היחיד שאני יודעת להכין, אבל האם חייבים לאכול עוף? האם יש כמות מינימלית של מאכלים שחייב להיות בסעודה? אני מתנצלת שהשאלות קצת מבולבלות, פשוט אני קצת מבולבלת כי פתאום חשבתי על זה.\r\nתודה מראש!",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nרעיון יפה להכין דגים לשבת. אין חובה לאכול בשר או עוף. בנסיבות האלו את יכולה לכתחילה להסתפק בדגים. מה שתצליחי לעשות כדי לכבד את הסעודה יהיה טוב, אם זה לחתוך איזה סלט וכדומה. כמובן שצריך לחם משנה, כלומר שני לחמים (אפשר חלות, לחמניות, פיתות וכו) בכל סעודה.\r\nשבת שלום ובהצלחה רבה!\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nכתב השולחן ערוך (רנ ב): \"ירבה בבשר ויין ומגדנות כפי יכלתו\". \r\nאך אף שיש מצוה לאכול בשר בשבת, מכל מקום אין בכך חובה (משנה ברורה תקנב כג). \r\nועי' שו\"ע ומ\"ב סי' רמב שנוגע לענייננו.\r\nוכתב המ\"ב (רמב ב): \"טוב שיאכל בכל סעודה משלשה סעודות דגים\". \r\nועי' פסקי תשובות (רמב 63) במעלת אכילת דגים בשבת על פי הקבלה.   ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-29T11:04:07Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:28:58.555Z",
      "filename": "2025-12-סעודת-שבת-עם-דגים-במקום-בשר-או-עוף.151632.html"
    },
    {
      "id": "151644",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151644",
      "title": "יחס לערבים",
      "question": "שלום הרב, אני הולכת לעבוד בשנה הקרובה בגן חינוך מיוחד שרוב הילדים ערבים(בעיר מעורבת), ולא יודעת איך להתייחס אליהם. בד\"כ העיקרון שמנחה אותי מול ערבים שמתנהגים כלפי היהודים בכבוד היא \"כבדהו וחשדהו\", אבל עם ילדים זה שונה.. כדי לקדם אותם באמת לא מספיק כבוד, אלא גם לאהוב אותם ולהיקשר אליהם. ואני לא יודעת אם זה בסדר.. זה מבלבל אותי ממש..\r\nאשמח להכוונה בנושא??\r\nתודה מראש!",
      "answer": "שלום\r\nיש להעניק לילדים את היחס הנצרך להם לשם קידומם והתפתחותם.\r\nאין צורך לקשור קשרים רגשיים מעבר למחוייבות שלך לעבודה ולילדים.\r\nתוכלי לעשות מעבר למה שאת מחוייבת כלפי משפחות יהודיות וכך תחזקי בלבך את הזהות הלאומית והישראלית שיש לנו.\r\nבהצלחה רבה!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-08-31T14:46:13.56Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:30:41.123Z",
      "filename": "2025-12-יחס-לערבים.151644.html"
    },
    {
      "id": "151650",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151650",
      "title": "לפרוע נדר צדקה ממעשר כספים",
      "question": "שלום לרב. \r\nנדרתי שאם לא אעמוד בדבר מסויים, אתחייב סכום מסויים לצדקה, וכך היה. האם ניתן לפרוע את החוב של הצדקה ממעשר כספים ?",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nאם בשעת הנדר היתה לך מחשבה לפרוע ממעות מעשר, ניתן לפרוע ממעות מעשר. \r\n\r\nמקורות:\r\nכתבו האחרונים (חת\"ס יו\"ד סי' רל\"א, מהרי\"ל דיסקין ח\"א סי' כ\"ד) שאינו יכול לפרוע את חובו לצדקה, אפילו בצדקה שאדם אינו חייב בה אלא הוא חייב עצמו לתת, כגון שנדר לתת סכום מסויים לצדקה. אולם אם מתחילה הייתה לו כוונה לפרוע את נדרו ממעות מעשר, הדבר מותר.\r\n\r\nוראה ט\"ז (סי' רמ\"ט סק\"א) אם התנה בלבו בשעה שנדר, שיוכל לפרוע את נדרו ממעשר כספים. שכתב לעניין קניית מצוות בביכנ\"ס מכספי מעשר, שאם בשעת קניית המצווה היה בדעתו לשלם ממעשר כספים, הדבר מותר שהרי הכסף הולך לצדקה (ברכ\"י שם סק\"ג). \r\n\r\nבברכה רבה, \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2025-08-29T09:36:43Z",
        "upvotes": 7
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:46:16.262Z",
      "filename": "2025-12-לפרוע-נדר-צדקה-ממעשר-כספים.151650.html"
    },
    {
      "id": "151651",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151651",
      "title": "לנהוג כראב\"ד גם במספר החוטים וגם בקשירה",
      "question": "שלום לכבוד הרב ותודה רבה.\r\nברצוני לשאול את הרב האם זה בסדר שאני קושר את התכלת בציצית כהראב\"ד גם במספר החוטים וגם באופן הקשירה?\r\n תודה רבה!",
      "answer": "שלום וברכה!\r\n\r\nלגבי מספר החוטים, אכן רבים בזמננו נוהגים כראב\"ד, וכך נראה גם לענ\"ד.\r\nלגבי אופן הקשירה - לענ\"ד עדיף לקשור באופן אחר. אבל בניגוד למספר החוטים, שעשוי להיות מעכב (אם הטיל חוטים לפי השיטה הממעיטה, שיטת הרמב\"ם, לא יצא ידי חובה על פי שיטת הראב\"ד), הרי אופן הקשירה אינו מעכב, ובכל השיטות הקיימות יוצאים ידי חובה.\r\nלגבי הנימוקים לפסוק כראב\"ד בעניין מספר החוטים, ולאידך גיסא לפסוק אחרת באופן הקשירה, ראה במאמר המופיע כאן:  https://www.yeshiva.org.il/midrash/34264 , פרק ז' (\"הטלת ציצית של תכלת למעשה\").",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב שמואל אריאל",
        "date": "2025-09-12T11:16:47Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:46:28.397Z",
      "filename": "2025-12-לנהוג-כראב-ד-גם-במספר-החוטים-וגם-בקשירה.151651.html"
    },
    {
      "id": "151653",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151653",
      "title": "האם מותר להכניס אוכל לשירותים?",
      "question": "בשו\"ת יביע אומר חלק שלישי סימן א מסיק שאסור לעשות כן ומביא מקורות,\r\nזאת בניגוד לנכתב בתשובה פה באתר שיש רק עטים שמחמירים רק לכתחילה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאף שאין מקור ברור מהש\"ס להחמיר בזה, אתה צודק שלכתחילה יש להקפיד בכך שלא להכניס אוכל לשירותים, ובדיעבד האוכל מותר וכדברי היביע אומר (ח\"ד ס\"ה). \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nכתב בשו\"ת שלמת חיים (סי' יג): \r\n\"אם יש בכיס בגדו דבר מאכל, האם מותר ליכנס כך בביהכ\"ס. והנה בבאה\"ט (סי' ג' סק\"ב) כתב דאין לאכול שם, ולא כתב רבותא יותר דאין להכניס שם מאכל דממילא ישתמע דאין לאכול שם, וגם דבר זה הוא קודם לאכילה, משמע קצת דאין להקפיד בזה. ואולי משום דקאי על דברי השו\"ע כתב כן. \r\nתשובה: ודאי מדינא אין בזה איסור, אבל אין ראוי לעשות כן מצד נקיות הדעת\". עכ\"ל השלמת חיים.\r\n  \r\nובשו\"ת מנחת יצחק (ח\"ג סי' סג): \"הדין של אוכלין ומשקין שיאסרו על ידי הכנסתן לבית הכסא, אין להם שום מקור בש\"ס וש\"ע...\". וסיים להחמיר ולהקל בשעת הדחק ע\"ש. \r\n\r\nובשו\"ת יביע אומר (שם) האריך בכך וסיים:\r\n\"וע\"כ בדיעבד מיהא יש להתיר האוכלין ומשקין שהוכנסו לבהכ\"ס. ומכ\"ש אם הם צרורים וחתומים שיש להתירם בדיעבד. ונראה שאם האוכלים מכוסים בשקית ניר או בכיס בגדו יש להקל בזה אף לכתחלה אם יש לו צורך להכנס לבית הכסא, ואין לו מקום להניחם, דשעת הדחק כדיעבד דמי. אבל היכא דאפשר להניחם בחוץ טוב להחמיר לכתחלה שלא להכנס בהם לבהכ\"ס אפי' הם מחופים ומכוסים היטב. (וע' ברכות (כג), ובאו\"ח (סי' מג ס\"ז). ע\"ש.) ואם אין האוכלין מחופין והוכנסו לבהכ\"ס, אם הם אוכלין שראויים להדיחן, יש להדיחן ג' פעמים... ואם אי אפשר להדיחן נלע\"ד שאפשר לסמוך להקל\" ע\"ש. \r\n \r\nושאלתי את הגר\"א נבנצל שליט\"א אם בדיעבד אוכל שהוכנס לשירותים מותר, ואמר שכן. שאלתי אם צריך לשטוף פירות שנכנסו לשירותים, ואמר שאינו יודע אם צריך לשטוף. \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-31T09:26:55Z",
        "upvotes": 40
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:46:52.530Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-להכניס-אוכל-לשירותים.151653.html"
    },
    {
      "id": "151655",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151655",
      "title": "בניית סוכה לפני סוכות וראש השנה",
      "question": "חמותי ביקשה שנשים את הסכך בחצר הבית. החצר מוקפת בקירות החיצוניים של הבית כך שיש בה שלוש דפנות. האם במוצאי יום הכיפורים יש להוריד את הסכך ולשים מחדש או שיש פתרון אחר?",
      "answer": "אם יש שלוש דפנות והסכך מונח כמו שצריך ולשם סוכה זה מועיל לסוכות של השנה ואתם לא צרכים לשים שוב.\r\nלגבי שנים הבאות, אם הסכך נשאר ויש שלוש דפנות מספיק להרים קצת מהסכך ולהניח וזה מועיל לכל הסוכה. (שולחן ערוך אורח חיים סימן תרלו, א)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2025-09-01T23:06:42Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:47:16.767Z",
      "filename": "2025-12-בניית-סוכה-לפני-סוכות-וראש-השנה.151655.html"
    },
    {
      "id": "151656",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151656",
      "title": "צאת הכוכבים של הרב זלמן",
      "question": "בס\"ד\r\nשלום לרב,\r\nצאת הכוכבים שכתוב בלוח זמני היום שבאתר ישיבה הם ביאים ששיטת הרב זלמן מלמד היא שלפעמים צאת הכוכבים תהיה יותר מאוחר (במיוחד בקיץ) וכן כתוב שם\r\n\"על פי פסיקת ראש הישיבה, הרב זלמן ברוך מלמד שליט\"א, שזמן צאת הכוכבים בקיץ (כשהיום ארוך יותר מ-12 שעות), הינו 18 דקות זמניות לאחר השקיעה המישורית. בחורף (כשהיום קצר יותר מ-12 שעות), הזמן הוא 18 דקות פשוטות לאחר השקיעה המישורית, כך יוצא שזמן צאת הכוכבים הוא לא פחות מ-18 דקות לאחר השקיעה.\"\r\nשלוש שאלות:\r\n האם שיטת הרב זלמן היא למעשה ויש לנהוג כך?\r\n אם כן, אם קרתי קריאת שמע בזמן צאת הכוכבים שבשאר הלוחות - האם יצאתי ידי חובה, או שמא עלי לקרות שוב לאחר זמן-צאת-הכוכבים-של-הרב-זלמן?\r\n ממתי יש דעה כזאת שמצאנו בפוסקים, מי סובר כך?\r\nתודה מראש!",
      "answer": "אנו נוהגים עפ\"י הרי\"מ טוקצי'נסקי\r\nכל גדולי ירושלים סמכו עליו",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-09-10T22:45:40Z",
        "upvotes": 31
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:47:28.857Z",
      "filename": "2025-12-צאת-הכוכבים-של-הרב-זלמן.151656.html"
    },
    {
      "id": "151657",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151657",
      "title": "ברכת אב על בתו",
      "question": "שלום,\r\nהאם יש נוסח ברכה לאב המברך את בתו הנערה בליל שבת, סוג של מי שברך?",
      "answer": "הברכה לבנות בליל שבת : ישימך אלוקים כשרה רבקה רחל ולאה, יברכך ה' וישמרך, יאר ה' פניו אליך ויחונך יישא ה' פניו אליך וישם לך שלום.\r\nיאמר את פסוקי ברכת כוהנים ללא שינוי מהתורה. (בלשון זכר)\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-08-31T20:50:30Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:47:40.960Z",
      "filename": "2025-12-ברכת-אב-על-בתו.151657.html"
    },
    {
      "id": "151658",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151658",
      "title": "מותר לי לצייר זמר",
      "question": "היי רציתי לשאול האם מותר לצייר זמר שאני אוהבת את השירים שלו ומעריכה אותו?\r\nלא כדי לתלות על הקיר או משהו סתם כי אני אוהבת לצייר וכי אני אוהבת את המוזיקה שלו",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאם הזמר אדם בסדר אין בכך בעיה. אם הזמר רשע אין לצייר אותו כי אין להסתכל בפני אדם רשע. ואף שבתמונה הדין קל יותר, מכל מקום זה לא ראוי, ובמיוחד התבוננות יתרה כזאת (עי' להורות נתן ח\"י כד).\r\nאך אני הקטן היייתי ממליץ לך לנצל את הכשרון החשוב שלך בציור לצייר דברים שתורמים לעם ישראל ולעולם. למשל ציורים של הנוף היפה של ארץ ישראל, איורים של צדיקים, שההסתכלות בהם מעוררת יראת שמים וכו. \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nעי' בספר 'מלאכים כבני אדם' (עמ' 437) שמסר אחד האמנים: \"כאמן - אמר לי הרב קוק - מוטלת עליך שליחות חשובה, לגלות את היופי החן והקדושה שבארצנו הקדושה לצייר מקומות הסטוריים אשר ראייתם תעורר לבבות לחיבת הארץ, תעורר געגועים להריה ולעמקיה וכו\".\r\n \r\nבעניין החשיבות של הסתכלות בצדיקים עי ערוך השולחן (יו\"ד רמו כג):\r\n\"ראיית פני הרב עניין גדול הוא כדכתיב [ישעיה ל, כ] והיו עיניך רואות את מוריך\" ע\"ש עוד.  \r\n\r\nועי' ליקוטי מוהר\"ן (תנינא עה): \"הסתכלות פני הצדיקים הוא גם כן דבר גדול מאד...שההתסכלות בו לבד הוא מועיל לקדושה מאד וכו\", ע\"ש.\r\n\r\nתלמידו הגדול של הראי\"ה קוק, הרב יעקב משה חרל\"פ, ביקש מהרב קוק את תמונתו, בזמן שהרב קוק נתקע בחוץ לארץ בזמן מלחמת העולם הראשונה. וזה לשון הרב חרל\"פ במכתב לראי\"ה קוק: \"אם נצטיירה תמונתו הקדושה נא לשולחני\" (הד הרים עמוד פה).\r\n\r\nאין איסור מעיקר הדין לצייר פרצוף אדם מצד עשיית צורת אדם, מכיון שאינו גוף שלם אלא רק הפנים ועוד מכיון שאינו בולט. ואף שיש מי שהחמיר כך ההלכה לדעת השולחן ערוך וכך המנהג. \r\nכתב השו\"ע (יו\"ד קמא ז):\r\n\"יש מי שאומר שלא אסרו בצורת אדם ודרקון אלא דוקא בצורה שלימה בכל איבריה, אבל צורת ראש או גוף בלא ראש, אין בה שום איסור לא במוצאו ולא בעושה\". \r\nוהוסיף הרמ\"א: \"וכן נוהגין\".\r\n\r\nוכתב היביע אומר (ח\"ג יו\"ד סי' ח) בתשובה על עשיית בובות בצורת אדם:\r\n\"והדבר ידוע דכל כה\"ג שכותב מרן איזו הלכה בשם יש מי שאומר ולא הביא שום חולק, דעתו לפסוק כן לדינא. ומה גם לפ\"מ שנתבאר לעיל דרוה\"פ ס\"ל להקל בזה לענין שהייה\". \r\n\r\nובשו\"ת יביע אומר (ח\"ד יו\"ד סי' כב) בתשובה על דמות אדם בשטרות, הביא את דברי השאילת יעבץ שהחמיר:\r\n\"אולם שו\"ר בשו\"ת שאלת יעב\"ץ ח\"א (סי' קע), במעשה שהיה בעת שנתקבל הגאון ר' אלעזר לאב\"ד אמשטרדם שעמד אדם אחד והוציא מוניטין שלו בעולם, שהדפיס מטבע בדמות צורתו תבנית הראש עד החזה. וע\"ז כ' לערער שזהו איסור גמור...\", והביא את הדברי מלכיאל שהחמיר בצילום וז\"ל:\r\n\"ובעוה\"ר בזה\"ז נעשה כהיתר לצייר תמונת אדם ע\"י פוטוגרפיא, וכל ישראל כשר ירחק מזה, ובפרט שע\"פ המקובלים נמשך רוח הטומאה על הצורה וכו'. ע\"ש\".\r\nאך למעשה כתב היביע אומר להקל מעיקר הדין, וז\"ל:\r\n\"אך בנ\"ד שאין הצורה בולטת בודאי שיש להקל בפשיטות, ולא דמי למטבע של מתכת שהצורה בולטת... \r\nופוק חזי מאי עמא דבר להצטלם. ואין פוצה פה ומצפצף. וזה פשוט\". \r\n   \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-08-31T22:48:39Z",
        "upvotes": 45
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:47:53.090Z",
      "filename": "2025-12-מותר-לי-לצייר-זמר.151658.html"
    },
    {
      "id": "151659",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151659",
      "title": "יש בעיה בבובות מפלסטיק בצורת חיות?",
      "question": "יש לאחיינים שלי בובות פלסטיק של חיות והם הביאו לי יש בעיה בזה?\r\nוגם יש בובות ״פופ״ בצורות של דמויות מפורסמות",
      "answer": "שלום\r\nסליחה על העיכוב במתן התשובה\r\nהפוסקים (רמב”ם ע”ז פרק ג' הלכה י\"א, שו”ע יו”ד סי' קמא סע' ו') הכריעו שהאיסור לעשות פסלים של כל חיה ועוף הוא לעשותם כדי לעובדם, אבל שלא כדי לעובדם מותר. וכתב הש”ך (ס\"ק ל') שהאיסור של עשיית המזלות או פני המרכבה הוא רק כאשר עושים את כולם יחד.\r\nעל כן, צורה של חיה בודדת מותרת.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-09-15T22:02:31Z",
        "upvotes": 21
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:48:05.195Z",
      "filename": "2025-12-יש-בעיה-בבובות-מפלסטיק-בצורת-חיות.151659.html"
    },
    {
      "id": "151660",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151660",
      "title": "קניית בגדים בשנת אבל לשנה הבאה",
      "question": "שלום\r\nהורי ז\"ל נפטרו בהפרש של חצי שנה. בעוד כחודש אסיים שנת אבל על אבי ואז אמשיך כחצי שנה בשנת אבל על אימי.\r\nהאם מותר כעת לקנות בגדי קיץ כדי ללובשם בקיץ הבא וזאת על מנת לנצל את מבצעי סוף עונה. אני זקוקה לחדש כמעט את כל ארון הבגדים שלי שהינם ישנים מאוד. לא מדובר בבגדי מותרות. תודה",
      "answer": "את יכולה לקנות את הבגדים הנ\"ל.\r\nמן השמים תנוחמו.\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nכתב השולחן ערוך (שפט ג):\r\n\"אסור ללבוש תוך שבעה כלים חדשים צבועים וישנים יוצאים מתחת המכבש (פי' כלי לעצור בו הבגדים)\".\r\nהוסיף הרמ\"א: \r\n\"הגה: דאסור ללבוש בגדי שבת תוך ד' שבועות הראשונים, אבל אח\"כ מותר אפילו על אביו ואמו, וכן לעשות בגדים חדשים (כל בו בשם מוהר\"ם), אבל נהגו איסור כל י\"ב חודש\". \r\n\r\nכתב הנטעי גבריאל (ח\"ב י לא): \"מותר לאבל לקנות בגדים חשובים בתוך י\"ב חודש, ויש אוסרים גם לקנות בגדים חשובים כל י\"ב חודש\".\r\nבהערה (שם) ביאר שלא אסרו חז\"ל רק ללבוש ולא לקנות. והביא בשם הגר\"מ פיינשטין שאסר לקנות (כוונת הנטעי גבריאל כנראה לאגרות משה (יו\"ד ח\"ד סא אות יח). ועיין שם שבדבר האבד יש להקל. \r\nוהעיר הנטעי גבריאל שצ\"ע כי אין לנו לחדש גזירות חדשות. \r\n\r\n\r\nלגבי איסור לבישה (וגם קניין לדעת האגרות משה) הדין הוא כך:\r\nלבני ספרד הנוהגים כרב עובדיה יוסף מותר לקנות כל בגד וללבוש לאחר השבעה אלא אם כן הוא בגד חדש בצבע לבן (חזון עובדיה ח\"ב עמ' שג ילקוט יוסף שפט יג).\r\nלבני אשכנז (וכן לדעת הרב מרדכי אליהו) אין לחדש בגדים בשנים עשר חודש על ההורים. \r\nאך זה אמור בבגד יוקרתי, אך בבגד פשוט ורגיל מותר כשיש צורך (ערוך השולחן שפט יא נטעי גבריאל י יג).\r\n\r\nלסיכום:\r\nבנידון שלנו יש להקל, שגם איסור לבישה הוא רק בבגדים חשובים ולא בבגדים רגילים, ויתכן שמדובר כאן בבגדים רגילים. בודאי לבני ספרד ניתן להקל אם לא מדובר בלבנים. ולנטעי גבריאל אין איסור כלל לקנות בגדים באבלות (וכנראה שכך דעת הרבה פוסקים שלא מצינו שאסרו חוץ מהאגרות משה הנ\"ל). בפרט שכאן מדובר בהנחות וכדבר האבד. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-09-01T10:21:42Z",
        "upvotes": 52
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:48:17.289Z",
      "filename": "2025-12-קניית-בגדים-בשנת-אבל-לשנה-הבאה.151660.html"
    },
    {
      "id": "151661",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151661",
      "title": "מי שטיפת פה בשבת",
      "question": "שלום לכבוד הרב\r\nראיתי שהתירו להשתמש במי שטיפת פה בשבת בתנאים מסוימים.\r\n\r\nאבל הפלואוריד במי שטיפת פה מחזיר מינרלים שהשיניים איבדו ובכך מתקן נזק קטן (נראה לי שהוא גם מונע פגיעה נוספת בשיניים למשך איזה זמן).\r\n\r\nנניח לדוגמה שנדרמתי בשבת למשך זמן מסוים לפני שהברשתי את השיניים, כך שנגרם נזק קטן ונוצרו חורים זעירים.\r\n\r\nהאם מותר לי להשתמש במי שטיפת פה לאחר מכן אם המטרה שלי היא לתקן את הנזק? האם אין בזה איסור של רפואה בשבת?\r\n\r\nאני יודע למנוע ריח פה היטב גם בלי מי פה, כך שאין זו המטרה שלי כלל.\r\n\r\nהמטרה העיקרית במקרה הזה היא לסתום את החורים הקטנים מאוד שנוצרו ולחזק את השיניים משום שנחלשו. נכון שתיתכן מידה מסוימת של מניעת פגיעה נוספת לזמן קצר אבל אין זה חשוב לי כמו תיקון הנזק.\r\nהאם הדבר אסור?\r\nתודה רבה!",
      "answer": "לשואל, שלום וברכה!\r\n\r\nהדבר מותר, גם אם מטרתך העיקרית היא לרפא. כל דבר שגם אנשים בריאים רגילים לעשות, לא נאסר למי שעושה זאת לשם רפואה (שו\"ע סי' שכח סעיפים לז, מד, ועוד).\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב עזריה אריאל",
        "date": "2025-08-31T12:50:54Z",
        "upvotes": 47
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:48:29.384Z",
      "filename": "2025-12-מי-שטיפת-פה-בשבת.151661.html"
    },
    {
      "id": "151668",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151668",
      "title": "לימודי נמרולוגיה",
      "question": "חשבתי ללמוד נמרולוגיה, השאלה מבחינת הדת אם זה מותר? כי כשאני מבינה את המילה עכו\"ם אז עבודה זרה זו עבודה עם כוכבים ומזלות,מציינת שזה לא אסטרולוגיה.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nזה אמנם לא עבודה זרה. אך יש בכך חשש של איסורי תורה של מנחש ומעונן.\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nהגר\"י אריאל שליט\"א נשאל (אתר ישיבה):  \r\n\"האם על פי הלכה מותר לפנות לנומרולוג? על סמך תאריך לידה ושם האדם הוא נותן התייחסות לנושאים שונים. הוא מתייחס לעתיד, אך בשונה מאסטרולוגים אינו קובע עובדות עתידיות אלא מדבר בעיקר על אופי האדם ועל תקופות שמתאימות להחלטות שונות.\"\r\nהשיב הגר\"י אריאל שליט\"א: \r\n\"תמים תהיה עם ה' אלהיך. אין לפנות לגורמים אירציונאליים יש בכך חשש לאיסורי תורה של מנחש ומעונן\".\r\n\r\nהגר\"מ מאזוז זצ\"ל נשאל (אור המאיר): \r\nרציתי לדעת מה דעת כת\"ר לגבי נומרולוגיה וכל מיני הרצאות שקשורות לקבלה, האם באמת ניתן לפי נומרולוגיה לתקן תיקונים?\r\nוהשיב:\r\nהרבה דמיונות יש בעולם. אל תסמוך רק על תלמיד חכם וירא שמים שאינו להוט אחר הכסף. ותרבה בתפילה להקב\"ה. לעצם השאלה מותר להתעסק בזה, אבל אין בדבריהם ממש, כל מלה אפשר לתרגמה לגימטריאות שונות וסותרות זו את זו (טוב=אוי=אגוז).\r\n\r\nועי' משפט הכתובה (ח\"ח עמ' שג) יוצא חוצץ נגד עניין זה: \"הנה נתפתח מקצוע חדש ושמו \"נומרולוגיה\" היינו תורת המספרים, והיכולת כביכול לדעת את העתידות לפי הערך המספרי של בני הזוג. ויש אנשים חילונים אשר ראו כי טוב הענין ומסחרי, והפכו להם ל\"נומרולוגים\" וכו ע\"ש. \r\nוהוסיף ששאל מקובלים צדיקים לגבי כמה ספרים מלפני כמאתיים שנה שכותבים חשבונות של השמות לדעת על ידים אם יצליח הזווג. ואמרו לו המקובלים שאכן מצד האמת יש חשבונות היכולים לגלות, אבל המסורת של החשבונות הנכונים אבדה מאיתנו, ואין לנו היום מי שיוכל לדעת את האמת על פי מספרים.   \r\n\r\nובפסקי שלמה (ח\"ב עמ' 64) כתב שנומרולוגיה זה הבל ואסור משום דרכי האמורי. \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-09-01T15:56:43Z",
        "upvotes": 32
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:49:39.676Z",
      "filename": "2025-12-לימודי-נמרולוגיה.151668.html"
    },
    {
      "id": "151669",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151669",
      "title": "המשך נופש",
      "question": "האם אתם יכולים לשער מה הפשר שראוי להיות, 14 חדרים, והבריכה היתה לא כשירה כאמור בשאלה?",
      "answer": "דבר זה צריך לעשות במעמד שני הצדדים והמפשר על מנת לשמוע את הצדדים, ללמוד את המציאות (הפסד, מחירי שוק וכדו') ולנסות לקבל תמונת פשרה הטובה ומוסכמת על כולם.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יהודה אודסר",
        "date": "2025-08-31T16:33:01Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:49:51.828Z",
      "filename": "2025-12-המשך-נופש.151669.html"
    },
    {
      "id": "151676",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151676",
      "title": "המשך לשאלה",
      "question": "ראשית כל תודה רבה הרב על תשובתך\r\nבהמשך לשאלה שכתבתי, ובהמשך לתשובתך, כפי שכתבתי ההנחה שקיבלנו בתמורה להבטחה לצבוע הייתה חמישים שח בחודש. חמישים שח כפול 24 חודשי שכירות שגרנו שם זה אומר שחסכנו 1200 שח. האם אפשר להציע לה/ליורשים במקום תשלום על הצביעה של בעל המקצוע שצבע בזמנו (איך הם בכלל יזכרו כמה בעל מקצוע לקח על עבודה לפני חמש עשרה שנה וגם מי יודע אם בכלל היא לקחה מישהו לצבוע או שאולי היא השכירה את המקום כמו שהיה) האם ניתן במקום זה לשלם לה את ה1200 שח של ההנחה שקיבלנו עבור הצביעה? אני מניחה שזה יצא לי יותר זול.. האמת, אין לי מושג אם זה יצא לי יותר או פחות מתשלום על בעל מקצוע שהוזמן לצבוע (אם באמת היה אחד כזה). מה אומרת ההלכה. מחילה הרב, אנא הייה בטוח, מכיוון שאני רוצה לסיים את הסיפור הזה במאה אחוז ושלא ישאר לי בעולם הבא שום כתם מהנושא הזה. אציין גם שאני רווקה בת ארבעים כמעט, מי יודע אם זה אחד המעכבים? לא נראה לי, כי יתכן שבשיחה האחרונה של אותה עם אמא שלי היא עזבה את זה או מחלה על זה.. אמא שלי ביקשה ממני לעזוב את הנושא הזה ושזה נגמר בסדר אבל לי לא נאמר דבר (הייתי אז אולי בת 24 וכל ההתנהלות הייתה בין אמא שלי ובינה, אבל אני זו שהצעתי לצבוע בתמורה להנחה).. האם כדאי למצוא אותה לוודא שיש מחילה או שזה להעיר את המתים ולגרום לעצמי לשלם על משהו שהוא כבר פאסה ונמחל ממזמן (דרך אגב מדובר באשה חילונית, מי יודע רמת המוסריות של אדם שאין לו תורה ואפילו קדיש על אמא שלה בזמנו לא עשתה, ואולי עכשיו תמצא לנכון חלילה לרושש אותי?)\r\nאשמח לדעת מה ההלכה ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\n\r\nכפי שכתבתי עיקר הדין הוא חיוב עלות צביעת דירה כפי מדד המחירים שהיה באותו זמן. החיוב אינו תלוי בכמה היא הוציאה בפועל, וכן האם היא צבעה או לא, אלא על המחיר הנורמלי בשוק. \r\nאם אלו שאת חייבת להם מסכימים לשום את החיוב באופן אחר כמובן שהדבר אפשרי.\r\n\r\nלכן יש להשתדל למצוא את בעלת הבית או יורשיה ולשאול האם הם עדין מצפים שתשלמי להם או שהם מוחלים לך.\r\nאיני חושב שיש לחשוש ולחשוד בה שהיא תנצל את המצב לסחוט אותך, רוב עם ישראל הם אנשים טובים, גם מי שעדין לצערנו לא זכה לקיים תורה ומצוות.\r\n\r\nבברכה, \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב משה מאיר אבינר",
        "date": "2025-09-02T22:41:50Z",
        "upvotes": 12
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:50:48.107Z",
      "filename": "2025-12-המשך-לשאלה.151676.html"
    },
    {
      "id": "151678",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151678",
      "title": "סליחה על משהו שאני לא באמת מתחרטת עליו",
      "question": "היי כבוד הרב \r\nלקראת יום כיפור וחודש אלול אני במחשבות בנוגע למקרה שקרה לי בעבודה. \r\nאחת מהעובדות איתי ביקשה איזו הטבה מהמנהלת והיא רצתה לדעת את דעתי. \r\nאני הייתי חלוקה ממנה ולא הסכמתי \r\nהחברה מאוד נפגעה ואמרה שיצאתי לא חברה. \r\nעמדתי על העקרונות שלי ואני יודעת שאם הייתי נותנת גיבוי לבקשה אז היא הייתה מקבלת אותה. \r\nמאז החרימה אותי תקופה וגרמה לי כמה שבועות להיות פגועה. \r\nהיא אמרה שהיא נפגעה אבל אני לא מרגישה צורך אמיתי לבקש סליחה כי מבחינתי זה עקרוני ואני נשארת נאמנה לעקרונות שלי. \r\nאם אבקש סליחה היא לא תהייה אמיתית ואני לא יודעת מה לעשות \r\n\r\nאשמח לתשובתך ",
      "answer": "שלום\r\nכאשר לך ברור שלא פגעת, והתנהלת כדין אין את צריכה לבקש סליחה.\r\n[הייתי מציע לספר את המקרה שלך לאדם שלא קשור אל שניכן ואל המקרה שקרה, שהוא ישפוט כיצד נהגת - מעין בדיקה שאכן נהגת כשורה ללא נגיעות או אינטרסים]\r\nאת יכולה לכתוב לחברה מכתב, אם שיחה בינכם לא תוכל להתקיים סביב הנושא הזה, ובו להסביר מדוע התנהגת כך. \r\nיתכן אם היא תשמע את הצד שלך, היא תגיב בצורה אחרת.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-09-01T21:43:34Z",
        "upvotes": 40
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:51:12.248Z",
      "filename": "2025-12-סליחה-על-משהו-שאני-לא-באמת-מתחרטת-עליו.151678.html"
    },
    {
      "id": "151679",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151679",
      "title": "סינון לטלפון",
      "question": "שלום וברכה,\r\nיש לי טלפון חכם. חסום לי גוגל יוטיוב ודרייב באמצעות בקרת הורים.\r\nיש לי אפליקציית דפדפן כשר עם מספר אתרים שנבחרו, בעיקר תורניים, אני משתמש לדברים חשובים.\r\nרציתי לשאול האם עדיין אני צריך סינון? כי זה עולה הרבה כסף, אני לא יודע אם ההורים שלי ישמחו להתקין, זה מאוד יקר ובכל מקרה הטלפון שלי חסום לגוגל ויוטיוב, אז בשביל מה צריך סינון...\r\n(ניסיתי להתקין סינון חינמי וזה לא עבד)\r\n\r\nתודה רבה!",
      "answer": "שלום.\r\nא. כל תוספת זהירות, היא חיובית.\r\nב. אבל, אם כאשר אתה משתמש באינטרנט לא מופיעות לך תמונות ופרסומות בעייתיות, נראה שממילא יש סינון, בגלל החסימות שיש. א\"כ, אין צורך בסינון נוסף.\r\nג. אבל אם קופצות לך פרסומות ותמונות,, משמע, צריך עוד סינון.\r\nשנה טובה! ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב אליקים לבנון",
        "date": "2025-09-01T17:01:45Z",
        "upvotes": 67
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:51:24.529Z",
      "filename": "2025-12-סינון-לטלפון.151679.html"
    },
    {
      "id": "151680",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151680",
      "title": "דת וקשר בין בני זוג",
      "question": "שלום כבוד הרב, אני בחור עוד מעט בן 18 עוד בבית ספר, אני דתי ולאחרונה אני מתחזק יותר ואני מרגיש שאני אוהב את הדרך הזו עוד יותר בחודשים האחרונים.\r\nאני מכיר בנות שהייתי עובד איתן או מכל מיני מקומות אחרים במהלך השנים ועם חלק אני בקשר די טוב.\r\nאני לא שומר נגיעה ממש, ויצא לי שהיה אופציה לצאת ולהיות עם אחת מאלו שהכרתי, העניין הוא שהיא לא דתייה מצד אחד לא מתלבשת הכי צנוע ולא ממש אוכלת כשר (איתי מכבדת לגמרי) אבל מצד שני יש לה ערכים כל כך טובים ויש לנו כימיה טובה.\r\nלמרות שזה לא ככה אני מרגיש כאילו זה שאני זורק את כל הדת שלי לפח אם אני אצא עם מישהי כזאת או אתנשק ודברים אינטימיים כאלו.\r\nאני לא יודע אם זה ככה כי זה \"הורמונים של גיל ההתבגרות\" אבל אני מרגיש שאני ממש נאבק עם עצמי על מה נכון ומה כדאי לי לעשות, לבטל את הקשר עם כל הבנות שהכרתי אז, אני יכול להיות במצבים אינטימיים עם חברה שלי או שזה אומר שאני רשע או מגיע לי עונש ואני מפר את רצון השם שאני לא אחכה לחתונה, ואני לא רוצה להפר אבל זה כל כך קשה.\r\n\r\nתודה רבה על העזרה והסבלנות לקורא.",
      "answer": "צהריים טובים צדיק\r\n\r\nקשר אינטימי הוא דבר מבורך בין בעל לאישה שנישאים כדת משה וישראל.\r\n\r\nיש בחיי זוגיות הבנויים על אדני ההתחייבות היהודית במסגרת חופה וקידושין לצקת איכות אחרת של קשר. \r\nלא סתם חיי חבר וחברה, לא סתם חיים משותפים אלא יצירת משהו חדש, שכאשר הוא מקבל חיוב של קדושה וטהרה ע''י החופה והקידושין, וממשיך הלאה בטבילה , הוא מרומם את הטהרה הפרטית של הזוג, של המשפחה וממנה לטהרת העם והעולם כולו. \r\n\r\nההורים שלנו במשך כל הדורות התאמצו בתנאים של פעם לעשות הכל כדי לשמר בעוז טהרה זו. אמותנו החזקות לא ויתרו על טהרתן אף בתנאים קשים של פעם הכוללים מזג אויר קשה, התנכלויות של שכננו הגויים וכדומה.\r\nבנוסף, לא ויתרו על היופי של חיי זוגיות במסגרת חופה וקידושין. \r\n\r\nאמנם אתה צעיר ויש לך עוד קצת שנים עד חיי נישואין ואתה שואל את עצמך אז מה בינתיים. \r\n\r\nבינתיים , כפי שאתה מרגיש בצדק, אין אפשרות לחטא. \r\n\r\nצריך לדעת שקשר של נגיעה ובטח מצבים אינטימיים הם אסורים לחלוטין ומהווים חטא גדול. \r\nלכן המלצתי החמה היא לנתק קשר עם בנות. \r\nלומר להן שזה לא משהו אישי אך כרגע אתה עסוק בבניין האישיות הכללית והדתית שלך ובעז''ה כשיגיע זמן חתונה יהיה חישוב מסלול מחדש מתוך אישיות בנויה ויצוקה ומתוך רצון לבנות בית חזק ויציב\r\n\r\nזה קל?!!. ממש ממש לא. \r\nהאמת שבכלל זה לא קל לשמור תורה ומצוות. נוצר מעין סיר לחץ בנפשו של היהודי. מחד, דחפים וחשקים שונים (בדומה לאכילה ושתיה) ומאידך כל מיני הגבלות בכל מיני נושאים. \r\n\r\nאך אנו מאמינים שהדבר דומה לחייל סיירת שיש עליו לא מעט הגבלות (לא אוכל של אמא, לא מיטה של בית, פקודות כל הזמן, חייב לעמוד בזמנים לחוצים, מסכן את עצמו וכ') אך הסיפוק אדיר. יש הרגשה שאחר ההכשרה הוא מעין 'כל יכול'. הוא שולט בעצמו, יודע לנווט את גופו ,נפשו ורצונו למען העם והמולדת . פתאום מגלים בחור לוחם סיירת שההגבלות השונות בנו אותו, יצרו לו יכולת שימוש נכונה בכל כוחות חייו, דבר שיוכל לשמש אותו למטרות גבוהות . לא פלא שתחושת סיפוק ומיצוי עצמי אדיר מציפים אותו . \r\n\r\nכך בדיוק הדבר לגבי ההגבלות והאיסורים של התורה הקדושה. \r\nאם מתמקדים בכמה אסור וכמה זה קשה, אז התחושה קשה. \r\nאם ממקדים מבט כמה זה בונה וכמה זה נותן, אז מתחברים לתהליך הצמיחה. \r\n\r\nלמשל לגבי שבת. יכולים לראות את איסור מוקצה, בישול וכו' ולהיכנס לתחושת באסה.\r\nמאידך, אפשר לראות את השבת כמסגרת מענגת ורוחנית הגורמת לאדם לחיות את משפחתו , ומנוחתו הגשמית והרוחנית. כשאדם ממקד מבט כזה, פתאום הוא לא מוכן לוותר על השבת. הוא חווה כיצד דווקא ההגבלות והאיסורים יש בהם כדי לגרום לשבת להיות כזו מיוחדת שיש בה למנף אותו אל על. \r\n\r\nכך הדבר לגבי כל התורה כולה \r\nוכך ממש גם לענייננו לגבי הוצאת שכבת זרע לבטלה וחיי אנטמיות עם בחורות שלא במסגרת חופה כדת משה וישראל.\r\nאפשר להתמקד באיסור ולהרגיש כמו אוכל בסיסי שנמנע מאיתנו וממילא לחוות תסכול. \r\nאך מאידך, אפשר למקד מבט במקום הגבוה שאדם יגיע אליו אח''כ. \r\n\r\nהנצרות הבינה שלתת ליצרים אלו דחיפה זה דבר נמוך תמיד . לכן הם קידשו את הנזירות מנשים. \r\nהעולם המערבי לא רצה להלחם עם עצמו בשום דבר. כל עוד אין אתה מזיק ישירות למישהו אחר , תזרום עם הדחפים שלך. \r\n\r\nהעולם היהודי ע''פ התורה מדריך ששתי הדרכים מוטעות. הדחפים הם כמו נשק שנתנו לחייל טירון. דרכה של הנצרות אומרת לו לנצור לעולם את הנשק. משמעות הדבר שהוא לא יעשה את תפקידו. הנשק לא ניתן לו סתם. העם סומך עליו שיגן עליו באמצעות נשקו. \r\n\r\nמאידך, גם העולם המערבי שמרשה לו לשחק עם הנשק כרצונו וחשקו רק שלא יכוון זאת כלפי אף אחד לוקה בחסר עצום. ראשית, יש סיכון שמשחק בנשק יגרור בסוף בלי כוונה להזיק לאחר. שנית, המשחק בנשק איננו מימוש תפקיד החייל. הוא לא ממלא משימתו. \r\n\r\nהיהדות לעומתם מלמדת שיש לחייב בינתיים להשתמש בנשק רק ע''פ הנהלים הקשוחים של הטירונות. אחר תקופת ההכשרה, הוא בעל יכולת להשתמש בנשק (עדיין עם נהלים והגבלות) כדי להגן על עמו ומולדתו. כך מחד הוא עושה את תפקידו, אך מאידך הוא בעל שליטה עצמית קשוחה שתמזער נזקים שעלולים להגיע. \r\n\r\nכך הדבר בדיוק בעניין הוצאת שכבת זרע לבטלה ובכלל בחיים אנטימיים עם חברות. \r\nשכבת זרע זו מתנה נפלאה שה' נתן לנו. דרך ליצירת חיים חדשים. מאידך, שימוש לא נכון יכול לגרור את האדם להיות שפוט אחר מעשיו .גם בהיותו גדול ונשוי הוא יכול בנקל להיגרר לסגנון חיים כזה שיש בו כדי להזיק לעצמו, לאשתו ולחברה כולה (כפי ששומעים לפעמים בחדשות לצערנו...).\r\n\r\nהנזקים הם לא רק במקרים הקיצוניים יותר של השתעבדות לפורקן יצר מיני באופן שתוקף נשים בעל כרחן. הנזקים הם גם במקרים של שידול בהסכמה. דבר זה לצערנו מפרק המון המון המון זוגות שחיו חיים טובים והקימו משפחות טובות. \r\n\r\nגם בפרטים שונים שאנו לא מצליחים לרדת לעומק ההבנה של העניין, עדיין אנו מאמינים ומבינים שאלו לא סתם הגבלות. אלו ההגבלות של בורא עולם, של היצרן. אלו הוראות יצרן כדי שנתפעל את גופנו בצורה הטובה והמועילה ביותר. לא רק שלא נזיק לאחרים, אלא לנווט אותם באופן שיקפיץ את אישיותנו גבוה. כיוון שכך כדאי לנו לפעול לפי ההוראות גם אם לא מבינים בדיוק למה וכמה. \r\n\r\nמאמצנו סביב הצניעות , משפיעים המון קדושה, טהרה וברכה הן על עצמנו הן על עמנו הגדול והן על העולם כולו. \r\nהמאמץ הוא קשה מאוד במיוחד בדורנו שהרבה דברים פרוצים ונגישים. הקושי הוא כפל כפליים על צעירים ועל רווקים. \r\nאך יש לדעת שככל שהמאמץ סביב האתגר גדול יותר, כך גודל השפע.\r\nיש לדור שלנו, דור הגאולה, נשמה גבוהה מאוד . בהתאם לכך יש גם נסיונות גדולים יותר. הסיירת היא הנשלחת להתמודד עם אתגרים מורכבים...\r\n\r\nלכן המלצתי היא לנתק את הקשר עם הבנות ולהסביר להם שזה כדי לבנות את הקומה שלך למספר שנים ואח''כ יש על מה לדבר מתוך רצון אמתי לבנות בית נאמן בישראל\r\n\r\nהצורך בניתוק איתן זה לא רק כדי להמנע מחטא אלא גם כדי להיות פנוי לבניה אישית רוחנית באופן יצוק וחזק. \r\nאח''כ הקשר למטרת נישואין יהיה בנוי אחרת לגמרי בעז''ה\r\n\r\nבהצלחה רבה רבה \r\nובשורות טובות לכל ישראל בעז''ה\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בניהו שרגא",
        "date": "2025-09-08T18:44:31Z",
        "upvotes": 41
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:51:36.617Z",
      "filename": "2025-12-דת-וקשר-בין-בני-זוג.151680.html"
    },
    {
      "id": "151681",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151681",
      "title": "להשלים קדיש מעבר לשנת האבל",
      "question": "אחותי הייתה עקרה נפטרה לפני כחצי שנה ולא נאמר עליה קדיש ולאחרונה אני הבנתי מציק לי ! ואם אפשר להמשיך את החצי השנה הנותרים להתחיל לגיד עליה קדיש ? \r\nבברכה ",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nראשית כל אנו משתתפים בצערכם.\r\nבוודאי חשוב מאוד, וכל הכבוד שהתעוררת בתוך שנת האבל, שכל אמירת קדיש בה מועילה מאוד לנפטרת. במשך החצי שנה שנותרה אמור קדיש, ותוסיף קבלה טובה במצווה או בחסד לעילוי נשמתה, וזה ישלים בע\"ה גם את מה שלא נאמר עד כה. כמובן שכל ריבוי תורה וחסד שתכוונו לעילוי נשמתה יגרמו לה נחת רוח גדולה בשמיים. \r\n\r\nבשורות טובות,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2025-09-07T02:13:38Z",
        "upvotes": 23
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:51:49.043Z",
      "filename": "2025-12-להשלים-קדיש-מעבר-לשנת-האבל.151681.html"
    },
    {
      "id": "151682",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151682",
      "title": "אזכרה כשאני בחו\"ל",
      "question": "שלום לרב.\r\nתכננתי טיול  עם בעלי למדינות באסיה, קניתי כרטיסי טיסה הלוך ושוב וטיסות פנים, ורק אחר כך ראיתי שאהיה בחו\"ל ביום האזכרה השנתי לאבי. אין אפשרות לבטל את כרטיסי הטיסה.\r\nמה עושים?",
      "answer": "שלום\r\nתוכלי ביום זה ללמוד משניות ולהצטרף בזום לאזכרה שיעשו כאן בארץ.\r\nכמו כן (אם יתאפשר הדבר!) תוכלי לארגן מעין אזכרה קטנה במקום בו תהיי, באזכרה תספרי על מעלותיו של אביך ומה ניתן ללמוד ממנו.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-09-01T21:45:59Z",
        "upvotes": 13
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:52:01.139Z",
      "filename": "2025-12-אזכרה-כשאני-בחו-ל.151682.html"
    },
    {
      "id": "151683",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151683",
      "title": "בקשות אישיות מול סדר קדושה",
      "question": "מתפלל אשכנזי שמזדמן לו לא מעט פעמים בסוף תפילת העמידה שהוא באמצע בקשות אישיות, ואז השליח ציבור מתחיל חזרה ומתקרב לקדושה, והמתפלל לא יספיק לסיים את הבקשות האישיות שלו עד שהש\"ץ יגיע לקדושה. מה עדיף לכתחילה, שימהר ויפסיק באמצע בקשות אישיות ויסיים את תפילת העמידה כדי לענות קדושה יחד עם הציבור גם את הפסוק הראשון של נקדישך ונעריצך, או שימשיך עם הבקשות האישיות ויפסיק לענות עם הציבור רק את הפסוקים קדוש ברוך וימלוך ואח\"כ ימשיך את הבקשות האישיות ויסיים תפילתו, ואז הוא יפסיד לומר את \"נקדישך\" הפסוק הראשון של הקדושה שהוא לא יכול לומר באמצע הבקשות כדין ברכות קריאת שמע?",
      "answer": "שלום רב.\r\nלדעת מרן השו\"ע, המשנה ברורה ורוב הפוסקים, המילים \"נקדישך ונעריצך וכו'\" אינם עיקר בסדר קדושה, ולכן אם לא אמרת אותם, אין בכך חיסרון. עם זאת כיוון שלדעת האריז\"ל יש מעלה גדולה לומר מילה במילה את כל סדר קדושה, ובנוסף מעלת תפילת החזרה גדולה מתפילת הלחש, נכון יותר לקצר בבקשות האישיות.  \r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nמעלה גדולה לומר קדושה כיון שבכך מקיימים מצות \"ונקדשתי בתוך בני ישראל\" (ויקרא כ\"ב), וכתב מרן החפץ חיים (בסוף ספרו אהבת חסד): \"ויזהר מאד בעניין קדושה שהוא מצות עשה מדאורייתא כמבואר בזוהר הקדוש\". וכתב בערוה\"ש (או\"ח סי' קכ\"ה סע' ד'): \"וצריך לכוין בקדושה לקדש שמו יתברך שישרה עליו קדושה מלמעלה ויכוין לקיים בזה המצות עשה של ונקדשתי בתוך בני ישראל והאר\"י ז\"ל הזהיר מאד על זה\".\r\n\r\nעיקר סדר קדושה, מופיע בנבואת המרכבה בספר ישעיה (פרק ו' פס' ג'): \"קָדוֹשׁ, קָדוֹשׁ, קָדוֹשׁ ה' צְבָאוֹת, מְלֹא כָל הָאָרֶץ כְּבוֹדוֹ\", ובספר יחזקאל (פרק ג' פס' י\"ב): \"בָּרוּךְ כְּבוֹד ה' מִמְּקוֹמוֹ\". וכן משמע בתוספתא (ברכות פרק א הלכה יא): \"רבי יהודה היה עונה עם המברך קדוש קדוש קדוש ה' צבאות מלא כל הארץ כבודו וברוך כבוד ה' ממקומו\". אמנם בסיום הקדושה מוסיפים את הפסוק: \"יִמְלֹךְ ה' לְעוֹלָם, אֱלֹהַיִךְ צִיּוֹן לְדֹר וָדֹר, הַלְלוּיָהּ\" (ספר תהילים קמ\"ו פס' י'), אך בחלק מהסידורים הקדמונים, נאמר פסוק זה ע\"י השליח ציבור בלבד, ורק הפס' הנ\"ל נאמרים ע\"י הציבור. \r\n\r\nוהנה מדברי מרן השו\"ע משמע שאין עיקר הקדושה אלא עניה על הפסוקים הנ\"ל, ולא כל התוספות שאנו נוהגים לומר בתחילת הקדושה \"נקדישך ונעריצך\" או לנוסח אשכנז \"נקדש את שמך\" וכדו', ולכן כתב המחבר שעונים רק ב\"קדוש\" וכו', וז\"ל (סי' קכ\"ה סע' א'): \"אין הצבור אומרים עם ש\"ץ נקדישך, אלא שותקין ומכוונין למה שש\"צ אומר עד שמגיע לקדושה, ואז עונים הציבור קדוש\" (וע' בבית יוסף שנראה מלשונו שהסתפק מה אומרים הציבור ומה נחשב חלק מהקדושה, אליה רבה סק\"א).\r\n\r\nוהט\"ז (שם סק\"א) הוכיח מהשו\"ע בעצמו שאין בעיה לומר את הכל, וז\"ל: \"וקשה לי ממ\"ש [השו\"ע] בסי' ק\"ט דאם התחיל יאמר עם הש\"ץ מלה במלה נעריצך ונקדישך וע\"כ לו' דמה שהוא או' עם החזן לא מקרי יחיד בזה ונ\"ל דאין חילוק בזה בין אם התפלל כבר או לא וכ\"ש במה שהוסיף ב\"י לענין לעומתם משבחים כו' איני יודע היזק בזה וכ\"כ רמ\"א סי' כ\"ט דמנהג הפשוט אפי' היחיד אומר סדר קדוש' שביוצר וכן ובדברי קדשך כתוב לאמר מה איסור יש ליחיד לו' דבר זה שמספר מה שכתוב בפסוק\".\r\n\r\nוכתב כה\"ח (שם סק\"ב), שכיוון שדבר זה שנוי במחלוקת אם הציבור עונים חלק או הכל, אין לנו אלא דברי האריז\"ל, שכתב בשער הכוונות (חזרת העמידה דרוש ג') וז\"ל: \"צריך שתאמר עם הש\"ץ כל סדר הקדושה מלה במלה מן נקדישך ונעריצך עד סיום כל הקדושה כולה, ואמנם שתי תיבות של נקדישך ונעריצך צריך שתאמר אותם בקול רם, ושאר התיבות עד עניית קדוש קדוש קדוש תאמר אותם בלחש עם הש\"ץ, ואחר כך כשתענה קדוש קדוש קדוש וכו' יהיו בקול רם ובעיניים סגורות ובדילוג כלפי מעלה\". \r\n\r\nוכן המנהג ברוב הקהילות, לומר את כל הקדושה מילה במילה עם הש\"ץ, ואת הפסוקים \"קדוש\", \"ברוך\" ו\"ימלוך\" אומרים כל הציבור יחד בקול. כמו שכתב רבנו האריז\"ל, וכן כתב במ\"ב (סק\"ב אחרי שכתב לשיטתו שהמנהג הנכון הוא כמו שכתוב בשו\"ע): \"ומ\"מ המנהג בימינו שאומרים הקהל ג\"כ נקדש\", כלומר את כל סדר הקדושה. וכן כתבו במג\"א (סק\"ב), שערי תשובה (סק\"א), כה\"ח (סק\"ב) ועוד רבים. \r\n\r\nעם זאת בנידון השאלה, כאשר אדם נמצא באלוקי נצור, הוא יכול לענות רק על הפסוקים של הקדושה, וכיוון שאין בכך גריעותא לדעת מרן השו\"ע ורוב הפוסקים, ואדרבה לשיטתם גם ציבור שנמצא עם החזן אינו אומר את כל סדר קדושה, לכן לשיטתם אין בכך הפסד. עם זאת יש לדון לדעת המקובלים לומר את כל סדר קדושה מילה במילה כפי מנהג העולם כנ\"ל, ובנוסף כיון שלשיטתם מעלת החזרה גדולה יותר מתפילת לחש, נראה שיש להמנע מלעשות כן באופן קבוע.\r\n\r\nבברכה נאמנה, \r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2025-10-27T22:41:10Z",
        "upvotes": 40
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:52:13.385Z",
      "filename": "2025-12-בקשות-אישיות-מול-סדר-קדושה.151683.html"
    },
    {
      "id": "151685",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151685",
      "title": "דיוק בקריאה בתפילה או בתנך",
      "question": "שלום וברכה הרב!!\r\nותודה גדולה מאוד!!!\r\nבהרבה מקומות בתפילה ובתנך רשום ניקוד בצורה שלפחות לפי מה שאני ראיתי בד\"כ לא קוראים אותו כמו שהוא כתוב לדוגמה בברכות השחר כתוב \"פוקחַ עיורים\" ב ח יש פתח ואף פעם לא שמעתי מישהו שקורא ככה..\r\nהשאלה האם לקרוא פשוט כמו שכתוב \r\nאו שכמו שבדרכ כלל קוראים חת בסוף מילה..\r\nואם כך אז איך יודעים מתי לקרוא כמו שכתוב ומתי לא..\r\nתודה רבה !!\r\nתבורכו!",
      "answer": "שלום,\r\nכמובן שבכל המקומות בתפילה ובתנ\"ך אנו קוראים כמו הניקוד הכתוב, פשוט עלינו ללמוד את הדקדוק כמו שצריך.\r\n\r\nבדוגמא שהבאת בברכת פוקח עורים, צורת הקריאה היום היא כמו צורת הקריאה הדקדוקית, שאומרת שפתח באות גרונית (אהחע\"ר) בסוף מילה נקראת פתח גנובה ונקראת כאילו יש לפניה את האות א עם פתח (דוגמאות נוספות- מזבחַ, תפוחַ לשבחַ ועוד...).\r\n\r\nככלל, עדיף לקרוא כמו שהציבור רגיל לקרוא- לרוב הציבור לא טועה.\r\n\r\nבברכה,\r\nצוות אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2025-09-01T14:17:37.05Z",
        "upvotes": 10
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:52:37.511Z",
      "filename": "2025-12-דיוק-בקריאה-בתפילה-או-בתנך.151685.html"
    },
    {
      "id": "151689",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151689",
      "title": "גמרא",
      "question": "אני לומד מסכת גיטין דף כז. וכתוב במשנה המביא גט ואבד הימנו אם מצאו לאלתר כשר ואם לאו פסול וכו עכשיו בפשטות מי שהביא ממנו אבד השאלה שלי היא האם אפשר להכניס גם את העבד שזה נפל מהעבד כמו שכתוב לעיל המביא גט ותוספות בתחילת המסכת דף ב. אמרו שלשאר שטרות פעמים נמי קרי גט ממילא יוצא שאפשר לומר שזה גט שחרור לעבד ואז השאלה שלי האם אפשר לומר שזה נפל מהעבד או שאני סתם דוחק את זה אשמח שתענו לי ",
      "answer": "שלום\r\nהגמרא עצמה מקשה ממשנה שעוסקת גם בשחרורי עבדים, על אף שניתן לומר שהקושיא היא בפשטות מגיטי נשים.\r\nבכל אופן, מה תרויח אם תעמיד את המשנה גם (!) בגט/שטר שחרור של עבד?\r\nאם אכן גם בכך עוסקת המשנה, יש לדייק במשנה שמדובר בשליח שמביא גט לעבד ולא בעבד עצמו.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-09-15T22:43:59Z",
        "upvotes": 18
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:53:18.724Z",
      "filename": "2025-12-גמרא.151689.html"
    },
    {
      "id": "151690",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151690",
      "title": "קריאת תהלים בחוות סוסים",
      "question": "שלום וברכה. האם מותר לקרוא תהלים בחוות של סוסים. אני מחכה כ40 דקות עד שילדה שלי ברכיבה טיפולית ורוצה לנצל את הזמן לקריאת תהלים.  יש קצת ריח ספציפי כמו בכל חווה... אבל לי אישית הוא לא מפריע . יש אנשים שאומרים שריח לא נעים.... תודה על העזרה ",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאם אין שם ריח רע במיוחד אפשר להקל ולומר שם תהלים. אם יש לך אפשרות להתרחק קצת עדיף לעשות כך. \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nכאשר רוצים לומר דברים שבקדושה אין צורך להתרחק מצואת סוס כל עוד שאין לו ריח רע שאנשים מצטערים ממנו (שו\"ע עט ד ומ\"ב כג).\r\nאך דיר בהמה (וחוות סוסים) שיש בו הרבה צואה כתב החיי אדם שאסור (מובא במ\"ב ס\"ק כח). הקיצור שולחן ערוך חולק וסבור שרק בלול תרנגולים החמירו משום שמלבד הסירחון הוא גם מאוס, מה שאין כן דיר בהמה (מובא בביאור הלכה עט ז ד\"ה אבל הלול). \r\nובכף החיים (ס\"ק לו) כתב שהכל לפי העניין. \r\nוכתב הפסקי תשובות (עט ז):\r\n\"ויש מתירים בדיר של בהמה ורפת, אך אם מזוהם ונודף ריח רע יש להחמיר...והכל לפי הענין.\r\nובאותן מושבות שיש לולים גדולים של תרנגולים ושאר עופות, ורפתות בקר, ופעמים שריח רע וסרחון מתפשט בכל הסביבה ובבתים ובבתי כנסת ששם, אזי כיון שאי אפשר לימלט מריח זה, אפשר לסמוך על ההיתר דצואה הנמצאת ברשות אחרת שדינה כדין ריח רע שאין לו עיקר ומותר לימוד תורה, ולענין ברכות וק\"ש ותפילה יש לפזר מטהר אויר שיסלק הרגשת הריח הרע\".\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-09-03T12:08:04Z",
        "upvotes": 18
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:53:31.293Z",
      "filename": "2025-12-קריאת-תהלים-בחוות-סוסים.151690.html"
    },
    {
      "id": "151692",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151692",
      "title": "גלאי נפילות לזיהוי נפילה לקשיש בשבת",
      "question": "לכבוד הרב, \r\n\r\nבבית קשיש שיש סכנה לנפילה (בת 85+), האם מותר להפעיל מערכת חיישנים ומצלמות לזיהוי נפילה בבית והתראה למתן עזרה בנייד של קרוב משפחה גם בשבת? \r\nואם כן, האם מותר לבקר בבית הקשיש בשבת?\r\n\r\nתודה, הבת",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nמותר (עי' שו\"ת מנחת אשר סי' לג אות ב).\r\nבהצלחה רבה!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-09-02T23:03:34Z",
        "upvotes": 20
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:53:55.407Z",
      "filename": "2025-12-גלאי-נפילות-לזיהוי-נפילה-לקשיש-בשבת.151692.html"
    },
    {
      "id": "151693",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151693",
      "title": "לא לצייר ציור לא מתאים זה איסור או חומרא?",
      "question": "אני די הבנתי אבל ממש חשוב לי לדעת\r\nהאם זה ממש גרוע לעשות את זה או שמותר וזה רק למחמירים?\r\nכמובן שאין שום הרהור רע ושום כוונה רעה וחלילה לא לצייר ציורים לא מתאימים  \r\nובעזרת ה׳ גם אשתדל לקחת את עצתך בנוגע למה שהרב קוק אמר",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאם הזמר אינו רשע - מותר.\r\nרק יש הידור ומדת חסידות לצייר דברים מועילים שתורמים לרוחניות של עם ישראל והעולם.\r\n\r\nמקורות:\r\nמבואר בתשובה הקודמת.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-09-02T13:46:59Z",
        "upvotes": 46
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:54:07.490Z",
      "filename": "2025-12-לא-לצייר-ציור-לא-מתאים-זה-איסור-או-חומרא.151693.html"
    },
    {
      "id": "151694",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151694",
      "title": "האם לגויים יש תשובה / גאולה / גן עדן",
      "question": "שלום כבוד הרב יש לי כמה שאלות,\r\n1. אם אני לא טועה גויים שמקיימים 7 מצוות בני נוח נכנסים לגן עדן, מה קורה עם כאלה שמקיימים את המצוות אבל שונאים יהודים בלבם?\r\n2. האם גוי יכול לחזור בתשובה על חטא? והאם נניח למשל היה גוי שרצח יהודי בגלל שנאתו ליהודים ולאחר שנים התחרט על המעשה באמת ורוצה להתגייר, האם זה אפשרי?\r\n3. מה יהיה עם הגויים בזמן הגאולה עם כאלה ששונאים אותנו (לא חובה שפגעו ביהודים)? והאם הקב\"ה כשינקום בעמים שהזיקו לעם ישראל זה כולל את כל האנשים מאותו עם? כי יש גויים שלא שונאים אותנו, האם זה יהיה כמו במצרים שהקב\"ה הרג את כל בכורות מצרים שזה יכול להיות גם ילדים קטנים וכו\r\n\r\n ",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nראשית חשוב להקדים, שהרצון לדעת ולרצות בטובת הגויים, חיובי כל עוד הוא מתעורר אחרי מידה גדושה של אהבת ישראל הבאה לפני כן ביתר שאת ועוז. ובעת הזאת נכון עבורנו להתרכז בעצמנו, בעם ישראל הנפלא, שעליו נאמר (במדבר כג ט'): \"עם לבדד ישכן ובגוים לא יתחשב\". כשנהיה אנחנו מתוקנים - נוכל להיות אור לגויים ולעזור להם בתיקונם.\r\n\r\nוכעת בנידון השאלות:\r\nא. מבואר ברמב\"ם (הלכות מלכים סוף פרק ח') כי כל גוי המקבל ושומר על שבע מצוות בני נח מתוך הכרה בציווי האלוקי בתורת משה, נחשב ל\"חסיד אומות העולם\" ויש לו חלק לעולם הבא. ואם הוא מקיים אותן רק מתוך שיקול דעת, הוא נחשב מחכמי אומות העולם אך אינו חסיד אומות העולם. \r\n\r\nוברדב\"ז (על הרמב\"ם שם) כתב שאף על פי שחסידי אומות העולם זוכים לגן עדן, זהו גן עדן נפרד משל ישראל. אמנם פשוט, כי אם הוא שונא יהודי בלבו, לא ניתן לומר עליו חסיד אומות העולם, כי עם ישראל הוא עם ה', העם הנבחר. בכך הוא פוגע ביסוד המצוות, כי הוא דוחה את עם ה', שבשבילם ניתנה התורה.\r\n\r\nב. אכן נראה מדברי רז\"ל שגם אצל גוי, 'אין דבר העומד בפני התשובה'. גם לו יש אפשרות לתקן את מה שפגם בשבע מצוות בני נח. דברים אלו אמורים אף ביחס לפושעי אומות העולם כי טובו ורחמנותו של הקב\"ה \"על כל מעשיו\" והם נמדדים באהבתם לעם ישראל. עם זאת אין מה להשוות בין הטוב המגיע לחסידי אומות העולם לטוב העצום הצפון ליהודי שומר תורה ומצוות הפשוט ביותר.\r\n\r\nג. הנה רואים בנביא (בעיקר בהפטרות שבע דנחמתא בספר ישעיה) שימות המשיח כוללים בירור בין העמים, יש עמים שיאבדו, ויש שיכירו במעלת ישראל ויעזרו להם והם אכן יהיו שותפים בתיקון עולם במלכות שד-י (כפי שאומרים ב\"עלינו לשבח\" בסיום התפילה), ועליהם נאמר (ישעיהו פרק נו פס' ז וברד\"ק שם): \"והביאותים אל הר קדשי ושמחתים בבית תפלתי עולתיהם וזבחיהם לרצון על מזבחי כי ביתי בית תפלה יקרא לכל העמים\". \r\n\r\n\r\nמקורות:\r\nא. והנה ודאי שחסידי אומות עולם המקיימים שבע מצוות בני נח מפני שכך ציווה הקב\"ה, יש להם חלק לעולם הבא ונקרא \"חסיד אומות העולם\", כדברי הרמב\"ם (הלכות מלכים ח' י\"א, הלכות תשובה ג' הלכה ה). חובת הגוי בעולמו היא קיום שבע מצוות בני נוח משום שכך ה' ציווה וגם אם לא קיים את מצוותיו, יש לו אפשרות לעשות תשובה בפרט אם הוא אוהב ומסייע לעם ישראל כיון שבכך הוא קושר את גורלו יחד עם ישראל עם הנצח. אמנם כל יסוד המצוות של הגוי, מושתת על כך שהוא מבין שעם ישראל הוא העם הנבחר, ותורת משה היא תורת אמת.\r\n\r\nוהנה נאמר בנביא (שמואל ב', יד, יד): \"וחשב מחשבות לבלתי ידח ממנו נידח\" ומבואר בספרי החסידות והקבלה שכוונת הדברים ביחס לקיבוץ גלויות ותיקונו של כל יהודי ללא יוצא מן הכלל עד הניצוץ האחרון (ראה משנה שכיר נצבים, פרי צדיק סוכות כא, תניא פרק לט, אוהב ישראל עקב ליקוטים חדשים) אין אף ניצוץ חיות שיאבד ח\"ו מעם ישראל. עם זאת שמעתי מת\"ח גדול שהפסוק הזה מתייחס גם לגויים וגם אם ענשם ארוך הוא זמני וייגמר בסוף. \r\n\r\nיש לציין שמרן היביע אומר (ח\"י יו\"ד סי' נ\"ה) חותם את תשובתו בעניין השכבה וקדיש בבית כנסת לע\"נ חייל דרוזי שנהרג על הגנת עם ישראל, בציטוט הפסוק הנ\"ל, וז\"ל: \"ומכל זה נלמד גם לענין תפלת ההשכבה על החייל הדרוזי ששם נפשו בכפו להגן על ישראל, שבודאי ראוי הוא לומר עליו השכבה לעילוי נשמתו. כי לא ידח ממנו נדח. וירבה השלום בעולם\".\r\n\r\n \r\nכמו כן, מבואר בשיחות של הרבי מלובביץ' (ליקוטי שיחות ח\"ט ניצבים א' ז'-ח'), שיש בחינה של קיבוץ גלויות גם לאומות העולם. ועוד מבאר הרבי (שם חלק כ\"ג בלק ב') כי בגאולה רק המהות שלהם המנוגדת לאלוקות תתבטל ולא הם עצמם. הם יהיו בטלים מבחינה רוחנית לעם ישראל ולקב\"ה. \r\n \r\nבנוסף, הם יכולים לעזור זה לזה לאחר הפטירה וכן לגרום לעילוי הנפש בעולם העליון של הוריהם או של גויים אחרים שאינם קרוביהם. אבל אנו מחוייבים קודם לעזור לנשמות עם ישראל שנמצאים בעולם העליון שצריכים עילוי נשמה (עניי עירך קודמים). עד שנהיה מתוקנים כעם ישראל, עמו של ה' יתברך, רק אז נוכל לדאוג כראוי לתיקונם, כיון שעם ישראל הוא פנימיות של כל האומות, וכשהפנימיות נתקנת היא משפיעה על החיצוניות (ע' בהקדמות לספר הזוהר למהרי\"ל אשלג זי\"ע).\r\n\r\nאכן צדיקים העוסקים בתיקון עולם, יכולים במידת האהבה הגדולה שלהם להכיל גם את אומות העולם בצורה מתוקנת, כדברי מרן הרב קוק (מידות הראי''ה אהבה אות ו): \"מדת האהבה השרויה בנשמת הצדיקים היא כוללת את כל הברואים כולם, ואינה מוציאה מן הכלל שום דבר ולא עם ולשון, ואפילו עמלק אינו נמחה כי אם מתחת השמים, אבל ע\"י הזיכוך מתעלה הוא לשורש הטוב, אשר הוא מעל לשמים, ונכלל הכל באהבה העליונה, אלא שצריך כח גדול וטהרה עצומה ליחוד נשגב זה\".\r\n\r\nב. בנוסף יש לדעת, שגם לגויים ניתנת הזדמנות לעשות תשובה וגם אצלם 'אין דבר העומד בפני התשובה'. יש לכך הוכחה מנבוזראדן שעשה את העבירות הכי הכי חמורות שיכולות להיות: החריב את בית המקדש הראשון והרג בעצמו (ולא על ידי שליח) כמליון יהודים. ומבואר בחז\"ל כי אחרי שהוא התגייר ועשה תשובה (גיטין נז:) יש לו חלק בגן עדן (ראה רש\"י קהלת ט' ד'). \r\n\r\nכשמשה רבינו בא אל פרעה והתרה בו, הוא הזמין אותו לעשות תשובה, משמע שגם אחרי כל הדברים הנוראיים שהוא עשה לעם ישראל, אם היה רוצה, תשובה הייתה מועילה לו, גם אחרי שהקב\"ה הכביד את ליבו (ראה בליקוטי שיחות ח\"ו בא א').  אפילו עמלקי שקיבל על עצמו לקיים שבע מצוות בני נח, לא נהרג על פי ההלכה (רמב\"ם הל' מלכים ו' א'). יתירה מזו, עמלקי שהתגייר יוכל ללמוד תורה, כפי שסיפרו לנו חז\"ל: \"מבני בניו של המן הרשע לימדו תורה בבני ברק\" (גיטין נז:). \r\n\r\nגם בספר יונה, מסופר על חזרתם בתשובה של אנשי נינוה, כפי שמופיע בספר יונה (פרק ג' פסוק י'): \"וירא האלהים את־מעשיהם כי־שבו מדרכם הרעה וינחם האלהים על־הרעה אשר־דבר לעשות־להם ולא עשה\". וכן מבואר ביחס לדור המבול, כי אם היו חוזרים בתשובה, הקב\"ה לא היה מביא מבול לעולם. כמו כן מצאנו במקרא ובחז\"ל דוגמאות לגויים שחזרו בתשובה באמת אף שהגיעו מאומות של שונאי ישראל, כגון רחב הזונה שהיתה חלק מהעם הכנעני והתחתנה עם יהושע, וכן רות המואביה שהגיע ממואב וממנה יצא זרע דוד, נעמה העמונית שמבואר בחז\"ל שנשאה לשלמה המלך, ועוד רבים.\r\n\r\nג. רואים בהפטרות שהקב\"ה ינקום את נקמת ישראל מכל העמים שעשו רע לישראל, כפי שמופיע לדוגמה בישעיה (פרק ס\"ג פס' א' - ו'): \"מי זה בא מאדום חמוץ בגדים מבצרה... פורה דרכתי לבדי ומעמים אין איש אתי ואדרכם באפי וארמסם בחמתי ויז נצחם על בגדי וכל מלבושי אגאלתי: כי יום נקם בלבי ושנת גאולי באה: ואביט ואין עזר ואשתומם ואין סומך ותושע לי זרעי וחמתי היא סמכתני: ואבוס עמים באפי ואשכרם בחמתי ואוריד לארץ נצחם\". כמו כן יש פסוקים רבים שבהם מתואר שהגויים יראו את כבוד ישראל, כגון (פרק ס\"ב פס' ב' - ג'): \"וראו גוים צדקך וכל מלכים כבודך וקרא לך שם חדש אשר פי יקוק יקבנו: והיית עטרת תפארת ביד יקוק וצנוף וצניף מלוכה בכף אלהיך\".\r\n\r\nויש שיזכו לשרת את ישראל, כפי שכותב הנביא (ישעיהו פרק ס\"א פס' ה' – ט'): \"ועמדו זרים ורעו צאנכם ובני נכר אכריכם וכרמיכם: ואתם כהני יקוק תקראו משרתי אלהינו יאמר לכם חיל גוים תאכלו ובכבודם תתימרו: תחת בשתכם משנה וכלמה ירנו חלקם לכן בארצם משנה יירשו שמחת עולם תהיה להם: כי אני יקוק אהב משפט שנא גזל בעולה ונתתי פעלתם באמת וברית עולם אכרות להם: ונודע בגוים זרעם וצאצאיהם בתוך העמים כל ראיהם יכירום כי הם זרע ברך יקוק\". \r\n\r\nואם הם יהיו שותפים בתיקון עולם (כפי שאומרים ב\"עלינו לשבח\" בסיום התפילה), עליהם נאמר (ישעיהו פרק נ\"ו פס' ז' וברד\"ק שם): \"והביאותים אל הר קדשי ושמחתים בבית תפלתי עולתיהם וזבחיהם לרצון על מזבחי כי ביתי בית תפלה יקרא לכל העמים\". כלומר הכל תלוי במעשיהם וביחסם לישראל.\r\n\r\n\r\nבברכה נאמנה,\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2025-09-19T12:25:51Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:54:19.725Z",
      "filename": "2025-12-האם-לגויים-יש-תשובה-גאולה-גן-עדן.151694.html"
    },
    {
      "id": "151695",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151695",
      "title": "השם \"בראשית רות\"",
      "question": "שלום כבוד הרב, \r\nנולדה לנו בת בשעה טובה וכל ההריון היה לי חיבור מאוד גדול לשם בראשית, בעלי פחות מתחבר ורוצה את השם רות, האם השם בראשית רות הוא שם טוב? אני לא מצליחה להתחבר לאף שם אחר, וכבר עבר שבוע מהלידה.\r\n\r\nבתודה ",
      "answer": "השם בראשית רות הוא שם טוב, שיהיה במזל טוב.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-09-03T21:15:05Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:54:32.105Z",
      "filename": "2025-12-השם-בראשית-רות.151695.html"
    },
    {
      "id": "151705",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151705",
      "title": "השם מעיין והשם עמנואל",
      "question": "לכבוד הרב שלום\r\nנולד לנו בן ואשתי רוצה לקרוא לו מעיין\r\nואני רוצה לקרוא לו עמנואל\r\nמה אתה יכול להגיד על השמות הללו",
      "answer": "שיהיה במזל טוב,\r\nעדיף השם עמנואל.\r\nחשוב להגיע להסכמה על השם.\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-09-03T21:16:23Z",
        "upvotes": 44
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:55:43.500Z",
      "filename": "2025-12-השם-מעיין-והשם-עמנואל.151705.html"
    },
    {
      "id": "151707",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151707",
      "title": "שחיטת כבש להולדת בן",
      "question": "סבי ומשפחתי יוצאי מרוקו נהגו לשחוט כבש להולדת בן או לשמחה אחרת האם יש מקור ? תודה ",
      "answer": "שלום וברכה.\r\nאיני מכיר מנהג כזה. יש לציין שיש מנהג מוסלמי לשחוט להולדת בן שני כבשים ולהולדת בת כבש אחד. עם זאת מי ששוחט כבש להולדת בנו, אינו עובר על איסור \"בחוקותיהם\", כיוון שאין בכך סממן של עבודה זרה ואינו סותר משהו מתורתנו הקדושה חלילה, אדרבה יש מעלה לעשות סעודת ברית בבשר דווקא.\r\n\r\nבברכה נאמנה,",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב נועם דביר מייזלס ",
        "date": "2025-09-14T12:58:38Z",
        "upvotes": 19
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:56:01.303Z",
      "filename": "2025-12-שחיטת-כבש-להולדת-בן.151707.html"
    },
    {
      "id": "151711",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151711",
      "title": "נער בישיבה תיכונית שרוצה להתחיל ללמוד בעצמו את ספרי הרב קוק",
      "question": "אני נער בישיבה תיכונית וחשקה נפשי להתחיל ללמוד בעצמי את ספרי מרן הרב זצ\"ל.\r\nהאם אפשר\\ טוב\\ רצוי להתחיל ללמוד בגיל זה? ואם כן, אורות התורה, אורות התשובה, אגרות, מוסר אביך וכו. עם מה להתחיל?",
      "answer": "ראש לכל - ב\"ה שאתה מעוניין בדבר חשוב זה, ומה גם שכל הספרים שהזכרת מאוד רלוונטיים ל\"מצבך\"; \r\nשנית, זו שאלה מאוד אישית, שמשתנה מאדם לאדם, ולכן קשה מאוד להשיב עליה ללא הכרה טובה של השואל. \r\nשלישית, אכן יש \"דירוג\" בקשיי-הספרים, אם כי לעתים גם זה משתנה מאדם לאדם.   בכל אופן, בהיותנו עתה בחודש אלול, דומה שנכון להמליץ על אורות התשובה - כספר עמוק, ואגרות הראיה - כספר שנושאים מגוונים.  \r\nואחר הכל, שוב, אמליץ שתפנה לאדם שמכיר אותך היטב ו\"מצוי\" בכתבי הראי\"ה, גם כדי להמליץ לך, וגם - בעיקר - כדי ללוות אותך.\r\nברכה והצלחה ושנה טובה ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2025-09-03T18:30:19Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:56:42.502Z",
      "filename": "2025-12-נער-בישיבה-תיכונית-שרוצה-להתחיל-ללמוד-בעצמו-את-ספרי-הרב-קוק.151711.html"
    },
    {
      "id": "151713",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151713",
      "title": "על מי מוטלת החובה לצבוע את הגדר בצד שלי",
      "question": "אנו שכנים בעלי חצרות צמודות זו לזו. \r\nבין החצרות היתה ממוקמת גדר פשוטה. \r\nשכני החליט לפרק את הגדר הפשוטה ולבנות גדר אבנים. את הצד שלו הוא טייח כראוי ואילו את הצד אצלי השאיר ללא טיח וצבע. כשהערתי לו על כך, הוא טען שאני צריך לשלם על הטיח והצבע בצד שלי.\r\nהטענה שלי היא שכלל לא רציתי גדר אבנים, ומאחר שהוא החליט לבנות גדר כזו, עליו לבנות אותה כראוי בשני הצדדים.\r\nמה הדין במקרה זה?\r\n",
      "answer": "נקדים שני עקרונות הלכתיים כלליים ומתוכם נתיחס למקרה הנידון. \r\n\r\nא: כשחצרות של שני שכנים גובלות זו בזו. השכנים יכולים לכוף זה את זה לבנות גדר בינהם שתמנע מהאחד להסתכל לחצר חבירו. הנימוק לכך הוא הכלל ההלכתי \"היזק ראיה שמיה היזק\" כלומר האפשרות של אחד להסתכל בחצר חבירו נחשבת נזק ומחייבת לבנות מחיצה שתמנע ראיה. (קנז סעיף א).\r\n\r\nב: איזה גדר בונים ובאיזו עלות? כמנהג המדינה. (קנז ד) כלומר כפי שנוהגים בחצרות באותו מקום. \r\n\r\nכשאין מנהג ברור הרי שאפשר להסתפק בגדר זולה שמונעת הסתכלות. ואם אחד מהשכנים רוצה לבנות גדר יקרה יותר הרי שעליו לממן את התוספת.\r\n\r\nבנידון השאלה, אם אין מנהג לבנות דוקא גדר אבנים, הרי שאם השכן שלך רוצה לבנות גדר יקרה עליו לממן אותה. יתירה מכך, עליו לבנות גדר כפי המקובל, ולטייח ולצבוע אותה משני הצדדים על חשבונו.\r\nמאידך אם המנהג הוא לא להסתפק בגדר שהיתה, הרי ממילא אתם צריכים להשתתף חצי חצי בהוצאות כל הגדר.\r\n\r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב מיכאל יומטוביאן",
        "date": "2025-09-03T12:26:29Z",
        "upvotes": 13
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:57:06.642Z",
      "filename": "2025-12-על-מי-מוטלת-החובה-לצבוע-את-הגדר-בצד-שלי.151713.html"
    },
    {
      "id": "151718",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151718",
      "title": "סליחות",
      "question": "שלום הרב, 7 שאלות בנושא סליחות במניין וביחידות.\r\nאשמח למענה.\r\n1. בתפילה במניין. האם צריך להגיד עם הרב בפה \"ויעבר ה על פניו ויקרא\" או רק להצטרף \"ה | ה...\"?\r\n2. ביחידות לא קוראים י\"ג מידות. אז אני קורא עד \"והודעת לענו מקדם\". האם צריך להגיד \"וסלחת לעוננו ולחטאתנו ונחלתנו\"\r\n3. בוידוי, צריך להכות ב\"אבל חטאנו עוינו פשענו אנחנו ואבותינו ואנשי ביתנו\" או רק החל מ\"אשמנו, אכלנו מאכלות אסורות...\"\r\n4. מכים על כל אות או על כל חטא?\r\n5. האם יש לעמוד משבט יהודה בדוחק ובצער או מהקל מלך שבא אחריו.\r\n6. מתי בדיוק יושבים?לפני שאומרים אחד אלקינו בפעם הראשונה? או בפעם השנייה (מעט אחרי) או בסוף כל הקטע של אחד אלקינו?\r\n7. למה אין קל מלך אחרי בדיל ויעבר? ויש רק ויעבר ישר?\r\nתודה רבה!",
      "answer": "1. כן\r\n2. לא צריך.\r\n3. רק מאשמנו.\r\n4. כל אות.\r\n5. נוהגים משבט יהודה. \r\n6. בסוף אחריו לא יהיה.\r\n7. על פי תורת הסוד\r\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-09-07T07:44:02Z",
        "upvotes": 24
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:57:59.908Z",
      "filename": "2025-12-סליחות.151718.html"
    },
    {
      "id": "151719",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151719",
      "title": "האם הבשר בארץ כשר",
      "question": "שלום כבוד הרב אני נתקלתי בכמה וכמה סרטונים של רבנים גדולים כגון הרב אמנון יצחק שאומרים שהבשר בארץ הוא לא כשר אפילו בית יוסף אז רציתי לשאול מה כבוד הרב יודע לגביי זה ואם זה נכון האם להפסיק לאכול בשר או אפילו אם זה לא כשר מותר לאכול כי יש מושג של חז\"ל שאומרים שלא גוזרים גזרה אם רוב הציבור לא יכול לעמוד בפניה",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nבשר שיש לו כשרות של רבנות ראשית או רבנות מקומית אמור להיות כשר. אין לרבנות אחריות על בשר שלא נשחט בבתי מטבחיים שיש להם כשרות המאושרת על ידי הרבנות הראשית.\r\nבברכה הרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2025-09-04T16:09:49Z",
        "upvotes": 30
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:58:12.060Z",
      "filename": "2025-12-האם-הבשר-בארץ-כשר.151719.html"
    },
    {
      "id": "151725",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151725",
      "title": "תשוקה נשית",
      "question": "תשובה יפה מאוד, רק לעניין זה שהיום כבר אין את החלק של הקללה של בזיעת אפך ושנשים לא מתות, יש להשיג ע\"ז, שרוב ככל העולם יוצא לעבוד מאוד קשה לפרנס את המשפחה שלהם, ואולי הם לא מזיעים פיזית (כי יש להם מזגן) אבל הקללה עדיין ועודנה קיימת!!! בלי הקללה היינו כולנו מתענגים על ה' בלי לרוץ אחרי כל שקל.... וגם בעניין הנשים, הריון זה לא קל, וגם הלידה, לא צריך למות בלידה כדי שזה יהיה קללה...\r\nאבל כאמור, התשובה בכלליותה יפה מאוד.....\r\nתודה רבה",
      "answer": "תודה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנית נעמי שפירא",
        "date": "2025-10-19T16:24:53Z",
        "upvotes": 61
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:59:17.356Z",
      "filename": "2025-12-תשוקה-נשית.151725.html"
    },
    {
      "id": "151726",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151726",
      "title": "התלבטות בשם של בן- גבריאל/ מרום/ יהל/ מנור",
      "question": "שלום כבוד הרב אני מתלבטת בין כמה שמות לבן\r\nחשבתי על גבריאל, מרום, יהל, מנור\r\nהשאלה אם משהו מפה טוב או ללכת לכיוונים אחרים?",
      "answer": "גבריאל ואפשר גם מרום,\r\nשיהיה בשעה טובה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-09-06T20:29:44Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:59:29.458Z",
      "filename": "2025-12-התלבטות-בשם-של-בן-גבריאל-מרום-יהל-מנור.151726.html"
    },
    {
      "id": "151727",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151727",
      "title": "נגיעה בבנים במסגרת הוראה בחינוך מיוחד",
      "question": "שלום לרב\r\nאני שומרת נגיעה ואני לומדת חינוך מיוחד וכעת אני נמצאת בבית ספר רגיל שבו יש כיתת חינוך מיוחד בכל מיני רמות תפקוד האם מותר לתת לילדים חיבוק או כיף כאשר הם מבקשים מהצד שלהם?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nכדאי להסביר להם מראש שאת לא יכולה לחבק אותם או לתת להם כיף.\r\nבהצלחה רבה!\r\n\r\n \r\nמקורות והרחבה:\r\n\r\nשאלות אלו תלויות בכמה דברים, ברמת התיפקוד שלהם (למשל אם הם על הרצף, שאז קל יותר להתיר לעומת ילדים שרק יש להם לקויות למידה), בגיל שלהם (מעל גיל תשע יותר חמור וככל שגדלים יותר חמור יותר), סוג הנגיעה (חיבוק נחשבת נגיעה של חיבה), ונגיעה דרך בגד יותר קלה, ולא למחות בהם כאשר הם מחבקים אותך קל יותר מאשר לחבק אותם.\r\n\r\nכתבתי כאן יותר פירוט: <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/140716\">https://www.yeshiva.org.il/ask/140716</a>",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-09-04T22:41:13Z",
        "upvotes": 40
      },
      "saved_at": "2025-12-08T15:59:41.570Z",
      "filename": "2025-12-נגיעה-בבנים-במסגרת-הוראה-בחינוך-מיוחד.151727.html"
    },
    {
      "id": "151732",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151732",
      "title": "מזוזה במשרד זמני",
      "question": "אני שוכרת יומיים קליניקה. בעלת המקום מסרבת לשים בתוקף מזוזה. מטופלים מבקשים.\r\nהאם יש אופציה למזוזה ניידת או למזוזה זמנית ?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאת יכולה לקחת מזוזה מגמ\"ח מזוזות, להדביק עם דבק דו\"ץ בלי ברכה, ולהוריד כשאת יוצאת.\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nיש לעיין אם מי ששוכר קליניקה ליומיים חייב במזוזה.\r\nכתב השולחן ערוך (יו\"ד סי' רפו כב):\r\n\"השוכר בית בחוצה לארץ והדר בפונדק בארץ ישראל, פטור ממזוזה שלשים יום. והשוכר בית בארץ ישראל, חייב במזוזה מיד, משום ישוב ארץ ישראל\".\r\nאם כן בחוץ לארץ אין חובה במזוזה בשכירות ליומיים. בארץ ישראל תלוי אם ענייננו דומה לשכירות או לפונדק. \r\nבגדר ההבדל בין שכירות לפונדק עי' שבט הלוי (י קפ), ומאמרו של הגאון הרב יעקב אריאל שליט\"א (אמונת עתיך 127 (תש\"פ), עמ' 71-77). \r\n\r\nיש עניין להחמיר ולשים מזוזה ללא ברכה במקום שאינו חייב מהדין. עי' חשוקי חמד (מנחות דף לג:). כתבתי על כך כאן: <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/142107\">https://www.yeshiva.org.il/ask/142107</a>.\r\n\r\nבאופן פשוט לאחר ששמים מזוזה אסור להוריד. כך כתב השולחן ערוך (רצא, ב): \"השוכר בית מחבירו, השוכר חייב לקבוע בה מזוזה ולתקן מקום קביעותה וכשיצא לא יטלנה בידו. ואם שכר הבית מעובד כוכבים או ששכרו לעובד כוכבים נוטלה ויוצא.\"\r\nהפתחי תשובה (ס\"ק ט) הביא בשם השאילת יעבץ שמה שאמרו נוטלה ויוצא כששוכר לגוי הוא על דרך חיוב שמא יבוא לבזות את המזוזה.\r\nבנידון שלנו אפשר שזה דומה לגוי משום שאולי האשה בעלת הבית לא תשמור על המזוזה (כתבת שהיא מסרבת בתוקף לשים מזוזה).  \r\nובשו\"ת מנחת אשר (ח\"א סי נה) כתב שאם המשכיר לא מוכן לשלם, השוכר רשאי לקחת את המזוזות שלו (אך אם המשכיר הוא תינוק שנשבה יש לו להשאיר את המזוזות שם). \r\n\r\nובקונטרס הזכרונות (ו יב) מובא: \"שאלונו כשיוצא מדירתו אם יכול להחליף המזוזות המהודרות בפחות מהודרות והשיב אין תולשים מזוזות\". \r\nעוד מובא שם ששאלו את החזון איש \"אם מותר להוריד המזוזות כשיוצא ולשים תחתיהם המזוזות הישנות שהורידו והשיב שלא\".\r\nובהערה (הן זכרונן הע' 28) הביאו שדעת הגרי\"ש אלישיב והגרח\"ק שאפשר לשים מזוזות שאדם קיבל בהשאלה, ואז כשיוצא מהדירה השכורה, הוא יכול להוציא אותם, כי הוא חייב להחזירם למשאיל. ואף שמובא שהסטייפלר פקפק בכך, ע\"ש שהגרח\"ק הסביר שגם דעת אביו היתה שמותר לעשות כן אלא שלא רצה לפסוק לעצמו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-09-07T10:06:12Z",
        "upvotes": 17
      },
      "saved_at": "2025-12-08T16:00:27.890Z",
      "filename": "2025-12-מזוזה-במשרד-זמני.151732.html"
    },
    {
      "id": "151733",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151733",
      "title": "תהליך תסיסת יין בשבת",
      "question": "האם ניתן לערבב יין ע\"י מקל בתהליך תסיסה בשבת?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין לערבב את היין בשבת. \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nיש כמה בעיות:\r\nא.\tמוקצה – מן הסתם היין אינו ראוי לגמרי מערב שבת, ולכן היין מוקצה (עי' שו\"ע סי' שי הל' ד-ה, שש\"כ פרק כב סע' יא). טלטול מן הצד (כלומר טלטול על ידי דבר אחר) מותר רק לצורך דבר המותר ולא לצורך המוקצה עצמו. בנידון שלנו הטלטול הוא עבור היין שהוא מוקצה כנ\"ל ואסור (שו\"ע שיא ח).  \r\nב.\tהכנה משבת לחול – ערבוב היין הוא הכנה לחול ואסור. אמנם אם לא יערבב בשבת לא יוכל בחול ויבא לידי הפסד אפשר שאין איסור הכנה (עי' שש\"כ כח צא ובמהרש\"ג המובא בהערה שם).\r\nג.\tמכה בפטיש – אמנם קיימא לן להלכה שאין איסור מלאכת מכה בפטיש באוכל (המשנה ברורה בביאור הלכה סימן שי\"ח סעיף ה', יביע אומר ח\"י נה אות כח, יחוה דעת ג כב). אך יש מי שהחמיר בכך (ע\"ש). \r\n\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-09-10T11:34:02Z",
        "upvotes": 27
      },
      "saved_at": "2025-12-08T16:00:40.008Z",
      "filename": "2025-12-תהליך-תסיסת-יין-בשבת.151733.html"
    },
    {
      "id": "151735",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151735",
      "title": "גומי קיטו",
      "question": "היי אני קניתי את הגומי להרזיה קיטו מפה <a href=\"https://www.theshopy.co.il/p/KETO\" target=\"_blank\">https://www.theshopy.co.il/p/KETO</a>\r\nורציתי לשאול אם ניתן לאכול אותו מבחינת כשרות כי לפי איך שהבנתי המוצר עצמו טבעוני אין שם דגים בשר ביצים וכו... ",
      "answer": "ב\"ה \r\nשלום וברכה \r\nצמחוני טבעוני לא מחייב כשרות. יש קיטו עם כשרות. יבוא צריך אישור רבנות ראשית.\r\nבברכה הרב חגי פנחס בר-גיורא ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרבנות הראשית לישראל",
        "date": "2025-09-05T08:13:31Z",
        "upvotes": 54
      },
      "saved_at": "2025-12-08T16:01:04.141Z",
      "filename": "2025-12-גומי-קיטו.151735.html"
    },
    {
      "id": "151737",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151737",
      "title": "האם מותר להכנס לשיעור של מורה אחרת?",
      "question": "היי, יש לי מורה שממש התחברתי אליה ואני אוהבת את השיעורים שלה באולפנה.\r\nאבל עכשיו היא כבר לא מלמדת אותי אלא רק את הכיתה המקבילה( תנ״ך). ורציתי לשאול- בהנחה שהיא תסכים יהיה לי מותר להכנס לשיעור שלה? או שזה יחשב גזל כי היא לא מלמדת אותי?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאם המורה מסכימה שתיכנסי לשיעור שלה זה בסדר. רק כדאי לקחת בחשבון שאולי המורה שלך נפגעת מכך. \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nבאופן כללי נראה שיש למורה רשות לקבל החלטות כאלה להכניס אותך לשיעור שלה (עי' כעין זה בפתחי חושן ח\"ד פ\"ז הע' כד). גם אם לא קיבלת אישור מהמורה השנייה להיכנס לשיעור שלה מסתבר שאין בכך גזל. לא כל הפרת הסדר בבית הספר נחשבת גזל.\r\nאך כדאי לתת את הדעת שסביר שהמורה השנייה תיעלב. \r\n(אפילו אנשים גדולים וחשובים נעלבים כשאנשים עוזבים את השיעור שלהם. בגמרא בסוטה מ. מסופר שרבי אבהו ורבי חייא בן רבי אבא נזדמנו למקום מסוים, רבי אבהו דרש בדברי אגדה, ואילו רבי חייא בר אבא דרש בסוגיות קשות בהלכה. אנשים עזבו את השיעור של רבי חייא בר אבא והלכו לשיעור של רבי אבהו, וחלשה דעתו של רבי חייא, ולמרות ניסיונו של רבי אבהו לנחם ולעודד את רבי חיא שאנשים רוצים להיכנס לשיעור שלו רק בגלל שהנושא הוא קל ולא דורש מאמץ, וגם רבי אבהו ליווה את רבי חיא לדירתו, עדיין לא התיישבה דעתו של רבי חיא).",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-09-06T22:37:20Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-08T16:01:28.295Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-להכנס-לשיעור-של-מורה-אחרת.151737.html"
    },
    {
      "id": "151738",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151738",
      "title": "להתארח אצל חברים בתוך השלושים על אבא",
      "question": "שלום וברכה\r\n אבא שלי נפטר לפני כשבועיים\r\nהאם במהלך ה30 ימים מותר לי להתארח אצל חברים? והאם מותר ללכת לבית שנמצא בשנת אבל גם אם זה לא לצורך ניחום אבלים?",
      "answer": "מנהג האשכנזים שבכל שנת האבל על ההורים אין ללכת לחברים לאכול איתם וגם לא למפגש שכל מטרתו שמחה (ט\"ז יורה דעה שפה, א; גשר החיים כא, ז, אות ט). הספרדים מקילים בזה (ילקוט יוסף הלכות אבלות לח, כא).\r\nאם יש צורך מסויים או לא מדובר ממש במפגש חברתי כדאי לשאול בצורה יותר מפורטת.\r\n\r\nהמקום ינחם אתכם בתוך שאר אבלי ציון וירושלים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב בנימין במברגר",
        "date": "2025-09-06T23:24:39Z",
        "upvotes": 18
      },
      "saved_at": "2025-12-08T16:01:40.441Z",
      "filename": "2025-12-להתארח-אצל-חברים-בתוך-השלושים-על-אבא.151738.html"
    },
    {
      "id": "151743",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151743",
      "title": "בינה מלאכותית",
      "question": "שלום,\r\nהיום באתי לאסוף ילד מבית הספר וכשנכנסתי לכיתה ראיתי את המורה מראה להם אחד מהסרטונים החדשים של הידברות, שעוסקים בפרשת השבוע ומיוצרים על ידי בינה מלאכותית.\r\nחשבתי, האם אין זו מניעת מצווה? הרי במקום שאדם ייצור את הסרטון הזה ויעשה מצווה גדולה של לימוד תורה (כפי שאני מבין) מכונה שאינה יכולה לקיים מצוות מייצרת את הלימוד וכך מצווה אפשרית לא נעשתה?\r\nאין זו בעיה?\r\nתודה,\r\nעלום שם",
      "answer": "שלו\"ר, \r\nומדוע לעצור כאן?  הבה נימנע משימוש במאגרי מידע תורניים, ובכלל בטכנולוגיות שחוסכות עמל! לא פרוייקט השו\"ת ולא אוצר החכמה, לא על התורה ולא..., ועל הדרך כמובן שיישללו מהדורות שוטנשטיין ומתיבתא - שעלולות \"לחסוך\" עמל, חלילה, ועוד על זו הדרך. \r\nלא; לא זו דרכה של תורה - להפך. דרכה של תורה אינה קידוש מאמץ - \"עמל\" - לשם מאמץ ולשם \"עמל\".  העמל התורני לו אנחנו נדרשים הוא \"עמלה של תורה\" שדווקא כן עושה שימוש במודרנה, שכן חוסך זמן \"מיותר\", ובלבד שהלומד חדור מטרה לקידומה של תורה. \r\nבשל כך לא ראינו את קדמונינו מתנזרים - לפי תקופתם - מהמודרנה (היחסית) שהגיעה אליהם: הם הדפיסו ספרים ולא נשארו עם כתבי יד, ולימים משתמשים במחשב ולא נצמדים לקולמוס, וכהנה וכהנה. \r\nאלא שהאתגר טמון בנקודה אחרת - בבינה המלאכותית. זו, לפי ניסיוני - וניסיונם של אחרים - היא חרב פיפיות, כלי מחזיק ברכה וקללה בו-זמנית, והיא טעונה בקרה קפדנית ביותר, לוודא שאכן תרומה חיובית וברכה בצידה, ולא חלילה...  בזאת תיבחנו. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב פרופ' נריה גוטל",
        "date": "2025-09-07T18:58:28Z",
        "upvotes": 59
      },
      "saved_at": "2025-12-08T16:02:12.658Z",
      "filename": "2025-12-בינה-מלאכותית.151743.html"
    },
    {
      "id": "151744",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151744",
      "title": "עליה לקבר וסעודה 11 חודש",
      "question": "סבא שלי זכרונו לברכה נפטר ונקבר בד׳ בחשון תשפה \r\n11 חודש יוצא יום אחרי ראש השנה בעשרה ימי תשובה \r\nמתי מקיימים סעודה ועליה לקבר \r\nהאם יש מניעה ",
      "answer": "ב-ד' תשרי אפשר לעשות סעודה ועלייה לקבר.\r\n\r\nהרב יהודה רוט",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2025-09-05T08:22:46.543Z",
        "upvotes": 31
      },
      "saved_at": "2025-12-08T16:02:24.840Z",
      "filename": "2025-12-עליה-לקבר-וסעודה-11-חודש.151744.html"
    },
    {
      "id": "151745",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151745",
      "title": "פצוע דכה - איזון",
      "question": "שלום רב, בתורה מופיעים המון אוכלוסיות חלשות שיש לנו ציוויים מיוחדים עליהם(כמו הלא תעשה לגבי גר אלמנה ויתום) או מצוות עשה של לאהוב את הגר\r\nבנוסף, אנחנו רואים שיש שאיפה לאיזון כאשר יש מישהו שמופלה לרעה\r\nלדוגמה הלוויים שלא קיבלו נחלה - קיבלו נחלה בכל הארץ\r\nאו עניים שאין להם רכוש ואוכל - מקבלים בחינם מהשדות וכו\r\n\r\nלמה אין אף איזון כשמדובר בפצוע דכה וכרות שפכה?\r\nמובן לי העניין למה הוא לא יכול לבוא בקהל ה' - כי לא יכול להמשיך את הזרע שלו ואת עם ישראל, וחבל שהוא גם ימנע מבת ישראל את זה.\r\nאבל, בשורה התחתונה - מצופה (אני לא אוהב את המילה כי בורא עולם לא חייב לנו כלום) לכאורה שיהיה איזון למען הסדר החברתי.\r\nכמו שיש פעמים שאנחנו מצווים לבער את הרע מקירבנו, יש לנו ציווים למנוע עיוותים מוסריים.\r\nוהאם זה לא עיוות מוסרי לומר לבן אדם(דוגמה קיצונית לצורך ההמחשה) אתה נפצעת בקרב בזמן שהגנת על עם ישראל, איבדת את היכולת להביא ילדים ולכן אתה לא יכול להתחתן עם יהודיה כשרה, ואין שום פיצוי בנושא \r\nומעבר לעיוות המוסרי, מדובר בסיכון ממשי לבטחון של העם, כי חייל עלול לא להסכים להילחם אם הוא יודע שכשהוא חוזר מהקרב אולי ארוסתו/אשתו יאלצו להיות עם גבר אחר והוא יצטרך להתמודד עם זה כל החיים(ולפעמים זה יותר קשה ממוות)\r\n",
      "answer": "לשואל שלום,\r\n\r\nשאלתך נוקבת וכואבת, ועם זאת נראה שדווקא באמצעותה, ניתן ללמוד על סדרי העדיפויות העליונים של תורתנו הקדושה, שבהם השמירה על הכלל - על קדושת זרע ישראל - גוברת על הכאב הפרטי. יחד עם זאת, הפוסקים השתדלו להקל ככל הניתן ולמצוא פתח היתר בפציעות מסוג זה, מתוך דאגה שלא יידחו אנשים מקהל ישראל. \r\n\r\nבטעם האיסור של פצוע דכא וכרות שפכה לבוא בקהל, מצינו כמה הסברים אצל רבותינו הראשונים: יש שכתבו (רבנו בחיי דברים כג, ב), שמאחר שאינם ראוים להוליד, למה להם לשאת נשים, שהרי עיקר הנישואין הוא לשם פריה ורביה. ויש שכתבו (ספר החינוך מצוה תקנט) שהוא כדי למנוע מהאדם שלא יפסיד את כלי הזרע, שידוע שהמלכים היו מסרסים את הזכרים כדי למנותם שומרים לנשים, וכדי שאדם לא יסרס עצמו לתכלית זו, ציותה התורה להרחיקו שלא ישא בת ישראל. ויש שכתבו שאם הם ישאו נשים, נשותיהם יזנו תחתם ותרבה הממזרות (ראב\"ד הלכות איסורי ביאה טו, ב).\r\n\r\nכללו של דבר: דין זה נובע מההכרה היסודית בכך שהשמירה על טהרת זרע ישראל (איסור ממזרות) היא בעלת חשיבות עליונה שגוברת על השיקול האנושי-פרטי, אפילו במקרה קורע לב של חייל שנפגע בשדה הקרב.\r\n\r\nחשוב לציין שבענין פצוע דכא וכרות שפכה, כתבו האחרונים שאין לחפש חומרות, אלא רק להדר ולהקל ולמצוא פתח שלא יהיו אסורים לבוא בקהל, כי מבואר בירושלמי (יבמות פ\"ח, ה\"ב) שמי שאינו ראוי לבוא בקהל טוב לו יותר שימות, בדומה למה שכתבת. ועיין \"ציץ אליעזר\" (ח\"ט סימן מט סק\"ה) שכתב אל שואל שפנה אליו בענין זה:\r\n\r\n\"מכל האמור נראה לפי עניות דעתי לפסוק שכבודו כשר לבוא בקהל ישראל, ואל יחפש חומרות בזה, וכמה קילורין לעינים המה דברי העין יצחק שם בסו\"ס י, שכותב דבענין כזה ראוי להקל ולא להחמיר וכו' ואין לנו לבקש חומרות בזה רק להדר ולהקל. וכן חוזר וכתב בכזאת בסימן יא אות כא, דמצוה רבתא להשתדל להיתירא בענינים כאלו לבל יודחו מקהל ה', כי זהו ענין פקוח נפשות, עיין שם. וגם דברים אלה של גאון ישראל זה הוא פסק הלכה. ותנוח דעתו וימשיך בהתמדתו בתורת ה' ויזכה גם להקים בית בישראל\".\r\n\r\nבמקרים קיצוניים שבהם למרבה הכאב אין מנוס מלאסור, בוודאי שכרו של הפצוע הרבה מאוד, כי \"לפום צערא אגרא\", ובקיום מה שנגזר עליו הריהו מקדש שם שמים במסירות נפש ובגבורת רוח על קיום מצוות ה', ונושא בקרבו התמדה של \"מצב מסירות נפש\" שנשארת קבועה בגופו ובנפשו, בבחינת \"ייסורים שאין להם קצבה\". \r\n\r\nהגמרא במסכת כתובות (לג ע\"ב) דנה בשאלה איזה עונש חמור יותר - מיתה או ייסורים, ומסיקה שמיתה קשה מייסורים שיש להם קצבה, אך קלה מייסורים שאין להם קצבה. והגמרא מוסיפה שאם היו מלקים את חנניה מישאל ועזריה במקום להשליכם לכבשן האש, הם לא היו עומדים בניסיון ומשתחווים לצלם. \r\n\r\nבענין זה כתב מרן הרב קוק באחת מאיגרותיו (איגרות הראיה ח\"ד איגרת א'שלד), שמידתו של רבי עקיבא היתה גבוהה יותר מכל שאר הקדושים שמסרו נפשם על קידוש השם, כי מיתתו לא היתה ברגע אחד, אלא על ידי \"ייסורים שאין להם קצבה\", שקשים ומרים הם מרגע אחד של מיתה, ובזה ניכרת גדולתו של רבי עקיבא וניכרת גם אהבת ה' שבליבו, שמוכן היה לשאת ולסבול את כל עינויי הגוף והנפש, המכאיבים, הדוקרים והמצערים. ומכאן אנו לומדים על מעלתם של פצועי האומה, שנושאים את מכאובם ומתייסרים ב\"ייסורים שאין להם קצבה\", והכל למען שמו יתברך.\r\n\r\nואם מדובר בפצוע שנפצע במלחמה על ארץ נחלתנו, פציעתו היא אות ומופת לכולנו, אות של גבורה מופלאה בבחינת \"אות ברית קודש\", וכל רואיו צריכים לראות בו סמל ודוגמה וללמוד ממנו כמה יקרה ארצנו, כמה יקר עמנו, כמה יקרה גאולתנו, וכמה ראוי ונכון להתמסר למענם בכל מחיר.  \r\n\r\nבברכה נאמנה\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב רפאל וסרטיל",
        "date": "2025-09-26T01:34:07Z",
        "upvotes": 29
      },
      "saved_at": "2025-12-08T16:02:36.959Z",
      "filename": "2025-12-פצוע-דכה-איזון.151745.html"
    },
    {
      "id": "151746",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151746",
      "title": "יוד של תפילין צמוד לבית?",
      "question": "אבא קנה לי תפילין בעבר והיה להן גיד שמחבר את היוד לתפילין עקב זה שהתפילין פסולות עכשיו החלפתי לתפילין של חבד. הקשירה שונה כלפי חוץ. והיוד כביכול צמודה לבית\r\n\r\nהשאלה כזאת אם אני שם גומייה ששומרת על פינות התפילין מלהישחק מסובב את היוד כלפי מעלה ומכניס את הקצה בפנים וזה יוצא צמוד לבית (לא כל היוד) זה נחשב?\r\n\r\nב. האם חייב להשתמש בגיד בהמה?, מה הבעיה להכניס אזיקון פלסטיק ולהצמיד את היוד, או גומייה פשוטה ולקשור אותה דרך המעברתא של התפילין. \r\n\r\nג. אני מצפה למענה על שני השאלות הראשונות ולמה אני מתעקש כל כך, כי חבר'ה מהכולל שאני מתייעץ איתם על ענייני קדושה ותורה אני בן אדם מתחזק. אמרו לי שצריך להצמיד הם ליטאים. והרב שלי שהוא חבדניק אמר לי שאין צורך. אז השאלה שלי בנוסף לשאלות הראשונות מה צריך לעשות במצב כזה שהרב שלך אומר לך משהו שיש עליו ספק לפי המשנה ברורה והשולחן ערוך?",
      "answer": "אסור לשים גומייה או כל דבר אחר,\r\nלגבי קשירה בגיד של בהמה, כתב על זה המשנה ברורה שיש נוהגים כך \"וראוי לבטל זה\" כאשר זה יוצר חציצה.\r\nולכן בצורת ההנחה של נוסח אשכנז כדי למנוע היפרדות קושרים בגיד. (ללא חציצה) בקשירה לפי נוסח ספרד והספרדים אין צורך בכך, \r\nוהקשר נשמר צמוד לבית תמיד.\r\nברכה והצלחה\r\n(ראה שולחן ערוך כז,ב ומשנה ברורה ס\"ק י)",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-09-09T08:44:41Z",
        "upvotes": 36
      },
      "saved_at": "2025-12-08T16:02:49.171Z",
      "filename": "2025-12-יוד-של-תפילין-צמוד-לבית.151746.html"
    },
    {
      "id": "151755",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151755",
      "title": "דף גמרא",
      "question": "עדיף ללמוד דף גמרא שאינו מנוקד? ויכול להיות שאני אבטא את המילים לא כמו שצריך ושיהיה קשה לי לשים את הנקודות והפסיקים והשאלות?\r\nאו ללמוד נגיד שטיינזלץ?\r\n\r\nלמה מלכתחילה לא הדפיסו את הגמרא מנוקדת? סתם יותר קושי...",
      "answer": "שלום \r\nצריך ללמוד ולהבין. חבל לבזבז את הזמן והכוחות על קריאה לא מדוייקת שתביא להבנה לא נכונה של הכתוב בגמרא. \r\nאם יש צורך תיעזר בספרי העזר השונים כדי שתוכל להגיע לאמיתתה של תורה.\r\nבדורות ראשונים הגמרא ושאר הספרים הודפסו ללא ניקוד וללא פיסוק (מלבד התנ\"ך). יתכן ואנשים היו יותר בקיאים ויתכן שדווקא המצב היה הפוך שאנשים היו פחות בקיאים והספרים הודפסו בעיקר לתלמידי חכמים.\r\nיום טוב",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-09-15T22:16:11Z",
        "upvotes": 15
      },
      "saved_at": "2025-12-08T16:04:02.569Z",
      "filename": "2025-12-דף-גמרא.151755.html"
    },
    {
      "id": "151763",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151763",
      "title": "האם מותר להסתכל על ליקוי לבנה?",
      "question": "א. באופן כללי זכור לי שלא טוב להסתכל על הירח והייתי שמחה לדעת האם זה נכון\r\nוכן האם מותר להסתכל וליהנות מליקוי לבנה\r\nב. האם מברכים על ראיית ליקוי לבנה?\r\nתודה",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nא. אכן מובא בשם כמה ספרי קבלה שלא להסתכל בלבנה. אך כתב האז נדברו שענין זה אינו מוזכר בגמרא ושולחן ערוך לכן אפשר להסתכל בירח בליקוי הלבנה. והחיד\"א כתב שאם מסתכל במבט קל בלא התבוננות יתירה אין איסור. \r\n\r\nב. לא מברכים על ליקוי לבנה. חז\"ל לא תיקנו ברכה על כך. כתב הרבי מלובביץ שיש לומר שהטעם שחז\"ל לא תיקנו ברכה על ליקוי לבנה הוא מפני שהוא סימן לפורעניות (סוכה כט, א). ואדרבה צריכה תפלה לבטלה וצעקה ולא ברכה (אגרות קודש כרך ט\"ו עמ' רס-רסא). \r\nהגר\"א נבנצל שליט\"א אמר לי שלא תיקנו ברכה כי אפשר גם לסגור את התריס בחדר ויהיה חשוך...\r\n\r\nהגרח\"ד הלוי כתב (שו\"ת עשה לך רב ח\"ה סי' ז):\r\n\"ומי שחש צורך לברך על תופעת טבע זאת, יוכל לברך ע\"י קריאת פסוק כדלהלן: ויברך דוד את ה' לעיני כל הקהל ויאמר דוד ברוך אתה ה' אלקי ישראל אבינו מעולם ועד עולם לך ה' הממלכה עושה מעשה בראשית, והרי יש כאן שם ומלכות, והוא כקורא פסוק ואין בזה שום חשש... וכך הוא הדין בכל מקום שיש ספק ברכה\". \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nא. המשנה ברורה (תכו יג) הביא בשם הספר חרדים שלא להסתכל בלבנה בקידוש לבנה ולא התיר לראות אותה אלא בזמן הברכה ולדעת השל\"ה הקדוש גם זה לא, אלא רק פעם אחת כשרוצה לברך את ברכת קידוש לבנה ואחר כך לא יסתכל בה.\r\nאמנם אמר לי הגר\"א נבנצל שליט\"א שזה רק בקידוש לבנה שאומר ברכה ולכן אין להסתכל בלבנה שלא ייראה שמתפלל לירח, אך בזמן שלא מברך אין בעיה. עכ\"ד הגר\"א נבנצל שליט\"א.\r\n\r\nאך ראה בפסקי תשובות (תכו טו) שכתב על פי כמה ספרים שעל פי מסורת הקבלה אסור להסתכל בלבנה מפני כבוד השכינה כמו בקשת. והביא (הע' 136) את דברי האז נדברו (יד לא) שכתב שכיון שאין מוזכר ענין זה בגמרא ושולחן ערוך כמו שהוזכר קשת, וכן בספה\"ק ראשית חכמה שמביא כל ענייני  הסתכלות לא הזכיר שלא להסתכל בלבנה, לכן אין להחמיר אם רוצה להסתכל בליקוי הלבנה, בפרט כשרוצה ללמד לתלמידים, ובספר בירור הלכה (ח\"ה על סימן זה) \"אם מסתכל בלבנה על דרך התבוננות בנפלאות הבורא, כמאמר הכתוב אם אראה שמיך מעשה אצבעותיך ירח וכוכבים אשר כוננתה, יש להתיר ההסתכלות\". \r\nעוד הביא הפסקי תשובות מספר יוסף אומץ שכתב שהאיסור הוא כשמסתכל ביותר אבל בהעברה בעלמא בלא להתעמק אין איסור. ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-09-07T16:00:38Z",
        "upvotes": 191
      },
      "saved_at": "2025-12-08T16:05:10.984Z",
      "filename": "2025-12-האם-מותר-להסתכל-על-ליקוי-לבנה.151763.html"
    },
    {
      "id": "151764",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151764",
      "title": "האם אפשר לקנות תנור ולהחליף תאים?",
      "question": "רצינו לקנות תנור משומש מזוג שומר תורה ומצוות. האם ניתן לפני השימוש הראשוני שלנו להחליף בין התאים. כלומר להמתין זמן. אפילו חודש ואז להפעיל על חום גבוה ולנקות ואז להשתמש בתא הבשרי לחלבי ולהיפך כלומר לשנות את יעוד התא באופן קבוע. כמו כן לגבי הרשתות  והתבניות שבו. והאם יש הבדל אם לא מניחים דברים ישירות על התבניות אלא רק בכלי חימום מאלומיניום או נייר אפיה  וכד.",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nמותר להכשיר את התנור וגם את התבניות מחלבי לבשרי או להיפך. \r\nא. יש לנקות את התנור היטב משאריות ממשיות ולכלוכים שומניים שעל גביו (כתם שאינו מורגש במישוש, או לכלוכים שרופים שאינם שומניים אין חובה לגרד). \r\nב. להמתין 24 שעות מאז השימוש האחרון.\r\nג. להפעיל את התנור על החום הגבוה למשך כחצי שעה. \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nלגבי הכשרת תנור עי' חזון עובדיה פסח (עמ' קלב), הליכות שלמה פסח (ג ב).\r\nאמנם בני אשכנז נהגו שלא לשנות כלים מבשרי לחלבי, על ידי הכשרה, כדי שלא יבואו לבלבול ותקלות (מ\"ב תנא יט). לפי זה לכאורה היה אסור להפוך את התבניות מחלבי לבשרי או להיפך.\r\nאך כאשר הכלי עובר בעלות אין איסור להחליף (פסקי תשובות סי' תנא הע' 78).\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-09-08T14:47:44Z",
        "upvotes": 12
      },
      "saved_at": "2025-12-08T16:05:23.082Z",
      "filename": "2025-12-האם-אפשר-לקנות-תנור-ולהחליף-תאים.151764.html"
    },
    {
      "id": "151765",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151765",
      "title": "בקשות פרטיות בשבת",
      "question": "האם ראוי/ מותר לבקש בתפילה בשבת בקשות פרטיות, על פרנסה ורפואה וכד",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין לבקש בקשות פרטיות בשבת על פרנסה. אך אפשר להתפלל על חולה ולומר בנוסח \"שבת היא מלזעוק ורפואה קרובה לבוא\". ואפשר להתפלל כרגיל על חולה שיש בו סכנה. \r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nלגבי תפילה על חולים בשבת כתב הרמ\"א (רפח י): \"מותר לברך החולה המסוכן, בו ביום\".\r\nוכתב על זה המשנה ברורה (ס\"ק כח): \"המסוכן בו ביום - אבל מי שאינו מסוכן לא. וכשעושין מי שבירך לחולה שאין בו סכנה אומר שבת היא מלזעוק ורפואה קרובה לבוא. ולברך המקשה לילד בודאי מותר דהא בכלל מסוכנת היא וכן היולדת בתוך שבוע ראשון ג\"כ נראה דלכו\"ע אין להחמיר\".\r\n\r\nעי' מה שכתבתי כאן לגבי תפילה על חולים בשבת:\r\n<a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/147560\">https://www.yeshiva.org.il/ask/147560</a>\r\n\r\nוכאן על בקשות רוחניות בשבת:\r\n<a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/138096\">https://www.yeshiva.org.il/ask/138096</a>",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-09-09T10:12:40Z",
        "upvotes": 35
      },
      "saved_at": "2025-12-08T16:05:35.177Z",
      "filename": "2025-12-בקשות-פרטיות-בשבת.151765.html"
    },
    {
      "id": "151766",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151766",
      "title": "הכנת מנה חמה בשבת",
      "question": "האם מותר להכין מנה חמה בשבת אפילו בכלי שני או שלישי?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nאין להכין מנה חמה בכלי שני משום שיש בה רכיבים שאינם מבושלים. נחלקו הפוסקים אם מותר להכין אותה בכלי שלישי. למעשה ראוי להחמיר, אך המיקל להכין בכלי שלישי יש לו על מה לסמוך, (ואפילו בעירוי מכלי שני יש למיקל על מה לסמוך).\r\nמנה חמה של פירה וקסקוס אין להכין בשבת משום איסור לש.\r\n\r\n\r\nמקורות והרחבה:\r\nכמה פוסקים החמירו שלא להכין מנה חמה בשבת אפילו בכלי שלישי בגלל החשש שיש במנה חמה רכיבים שהם קלי הבישול. ביניהם הגר\"מ אליהו במאמר מרדכי (נג כג), הגר\"ד ליאור שליט\"א (תשובה באתר ישיבה), וכך משמע דעת הגר\"י אריאל שליט\"א (אהלי הלכה עמ' 43), מנוחת אהבה לגר\"מ לוי (ח\"ב עמ' שנה שסג) הליכות שבת (שיח צא).\r\n\r\nויש שהקילו להכין בכלי שלישי. ביניהם הג\"ר יצחק יוסף (בתשובה שכתב), הגר\"ד יוסף (הלכה ברורה אפיה ובישול יא קעה עמ' תפה). ושניהם כתבו שהמערה עליהם מים רותחים מכלי שני יש לו על מה לסמוך.   ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-09-18T16:52:55Z",
        "upvotes": 25
      },
      "saved_at": "2025-12-08T16:05:47.349Z",
      "filename": "2025-12-הכנת-מנה-חמה-בשבת.151766.html"
    },
    {
      "id": "151767",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151767",
      "title": "יש בעיה בפילאטיס?",
      "question": "בקשר לשאלה יש בעיה עם פילאטיס?",
      "answer": "שלום,\r\n\r\nתשובתו של הרב התייחסה ליוגה ולפילאטיס כאחד.\r\n\r\nבברכה,\r\nצוות אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2025-09-07T14:55:46.733Z",
        "upvotes": 31
      },
      "saved_at": "2025-12-08T16:05:59.449Z",
      "filename": "2025-12-יש-בעיה-בפילאטיס.151767.html"
    },
    {
      "id": "151768",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151768",
      "title": "עד מתי היום אפשר ברכת הלבנה",
      "question": "עד מתי היום אפשר ברכת הלבנה?",
      "answer": "שלום, \r\nמצורף קישור לתשובתו של הרב אליעזר מלמד שליט\"א בנושא <a href=\"https://www.yeshiva.org.il/ask/23615\">עד מתי קידוש לבנה</a>.\r\n\r\nבברכה,\r\nצוות אתר ישיבה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבנים שונים",
        "date": "2025-09-07T14:52:26.267Z",
        "upvotes": 20
      },
      "saved_at": "2025-12-08T16:06:11.584Z",
      "filename": "2025-12-עד-מתי-היום-אפשר-ברכת-הלבנה.151768.html"
    },
    {
      "id": "151772",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151772",
      "title": "ירח",
      "question": "כתוב בתורה שהקדוש ברוך הוא נתן לנו את המאור הגדול לממשלת היום ואת המאור הקטן לממשלת הלילה.\r\nהשמש היא בהחלט מאור אין עוררין על כך אך הירח לעומת זאת הוא לא מאור הוא בסך הכל מקבל שיקוף מהשמש שמאירה עליו וכך נוצר האור.",
      "answer": "שלום\r\nכאשר נקרא בהתבוננות את הפרשה העוסקת בבריאת העולם נמצא שבכל הפרשה לא נזכרו \"שמש\" ו\"ירח\" אלא רק המילה \"מאור\". פירוש המילה הוא \"גוף המפיץ אור\". כלומר, עיקר ההתייחסות אל השמש ואל הירח בפרשה זו היא מבחינת האור שהם מפיצים ושמגיע אלינו. ולכן נכון לקרוא לירח \"מאור\" כי הוא מפיץ אור - אמנם לא את האור שלו אלא \"אור ממוחזר\", אך עדיין הוא מפיץ אור המגיע אלינו.\r\nוכך כותב שד\"ל: \"את שני המאורות הגדולים - השמש והירח, כי שניהם מאירים לארץ יותר משאר הכוכבים, ובבחינה זו שעליה נקראו מאורות, הם גדולים מחבריהם; ואעפ\"י שהירח במידת גולמו קטון משאר כוכבים, ואעפ\"י שהירח אין לו אור כלל מעצמו, לא דיברה תורה אלא בבחינת בני אדם, והרי אנו מקבלים מן הירח אור הרבה והוא לכן מאור גדול. את המאור הגדול ואת המאור הקטון - אעפ\"י שאורם מרובה משאר כוכבים הם שונים זה מזה, שאור האחד מרובה מאור האחר, וזה גדול וזה קטון בבחינת האורה שאנו מקבלים מהם\".\r\nיום טוב\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב חיים שרייבר",
        "date": "2025-09-15T22:21:40Z",
        "upvotes": 10
      },
      "saved_at": "2025-12-08T16:06:59.802Z",
      "filename": "2025-12-ירח.151772.html"
    },
    {
      "id": "151773",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151773",
      "title": "לימוד בחזרת הש\"ץ כאשר גם ככה הפסיד חלק מהחזרה",
      "question": "שלום וברכה\r\nישנה שמועה שיש להקל להיתר לימוד בחזרת הש\"ץ למי שהיה בתחילת החזרה עדיין בשמו\"ע של לחש, משום שאז אינו נכלל לגמרי כשומע בחזרת הש\"ץ שהרי הפסידה מתחילתה ושוב לא נאסר עליו ללמוד בה\r\nהאם יש דברים בגו ?",
      "answer": "שלום וברכה,\r\nגם במקרה כזה אין ללמוד תורה בזמן חזרת הש\"ץ כי חזרת הש\"ץ היא חובת הציבור וגם הוא חלק מהציבור (הליכות שלמה ט ג). \r\nועוד, כתב המשנה ברורה (קכד יז): \"יש ליזהר מלומר תחנונים או ללמוד בעת חזרת הש\"ץ ואפילו אם מכוונים לסוף הברכה לענות אמן כראוי שלא תהיה אמן יתומה כמו שיתבאר ג\"כ לא יפה הם עושים שאם הלומדים יפנו ללימודם עמי הארץ ילמדו מהן שלא להאזין לש\"ץ ויעסקו בשיחה בטילה ח\"ו נמצאו מחטיאין את הרבים\". עכ\"ל.\r\nטעמים אלו שייכים גם במי שהפסיד חלק מחזרת הש\"ץ, שבכל זאת עליו להקשיב לחזרת הש\"ץ. \r\n\r\n\r\nהרחבה:\r\nבדברי הפוסקים מצינו הרבה על החשיבות להקשיב בחזרת הש\"ץ ולא ללמוד תורה (עי' פסקי תשובות קכד ח).\r\n \r\nאציין שמרן הגראי\"ה קוק זצ\"ל הקפיד בכך. סיפר הרצי\"ה (שיחות על ספר יחזקאל עמוד 148):\r\n\"אבא ז\"ל, במציאות התפילה, עבודת ה' בכל לבבנו, לא ראיתם אותו אף פעם שיחזיק ספר במשך כל אותו הזמן. הוא היה מתמיד גדול, בעל כשרונות, שקדן גדול, הייתה לו תאווה גדולה להוסיף עוד ועוד, ללמוד ולתפוס עוד ועוד, לחזור על הש\"ס עוד ועוד, אך בכל סדר התפילה לא ראיתם אותו מחזיק ספר. תפילה זו תפילה. חז\"ל קבעו: \"זמן תפילה לחוד, וזמן תורה לחוד\". בתוך כל סדר התפילה, במשך כל זמן התפילה והפיוטים, מתחילת התפילה ועד ה'ברכו' האחרון, לא הייתה מציאות להעלות על הדעת שיחזיק ספר ביד. תפילה זו תפילה! צריך ריכוז, בכל דבר שעושים באותו דבר. צריך ריכוז בעניין של תפילה בכל לבבכם ולא בשום אופן פניה לאיזה דבר אחר שבקדושה. כאשר עוסקים בלימוד בזמן\".\r\n\r\nובספר גדול שימושה (פרק הרב, אות יא, עמ' קטז) סיפר הרצי\"ה על אביו מרן הראי\"ה קוק:\r\n\"תלמיד חכם אחד שלמד ומרן הרב זצ\"ל סגר לו את הספר\". ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב דניאל קירש",
        "date": "2025-09-09T00:39:25Z",
        "upvotes": 26
      },
      "saved_at": "2025-12-08T16:07:11.930Z",
      "filename": "2025-12-לימוד-בחזרת-הש-ץ-כאשר-גם-ככה-הפסיד-חלק-מהחזרה.151773.html"
    },
    {
      "id": "151774",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151774",
      "title": "לשיר אדון הסליחות בבר מצוה",
      "question": "חבר שלי רוצה לתכנן לבנו בר מצווה והוא רוצה שזמר ישיר לו אדון סליחות, מקובל או לא?",
      "answer": "זה מתאים, חוויה יהודית מצורפת לבר מצוה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב יצחק בן יוסף",
        "date": "2025-09-09T08:22:47Z",
        "upvotes": 1
      },
      "saved_at": "2025-12-08T16:07:24.006Z",
      "filename": "2025-12-לשיר-אדון-הסליחות-בבר-מצוה.151774.html"
    },
    {
      "id": "151785",
      "url": "https://www.yeshiva.org.il/ask/151785",
      "title": "צום יום כיפור",
      "question": "שלום וברכה, אני בעיצומם של טיפולי כימותרפיה והאונקולוגית אמרה לי שאסור לי לצום. רציתי לשאול כיצד עליי לנהוג ביום כיפור.",
      "answer": "ידוע שלחולים במחלה זו,  שה' ישלח להם רפו\"ש, אסור לצום.\r\nצריך להתיעץ עם הרופא האם אפשר להסתפק באכילה ושתייה לשיעורין\r\n",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרה\"ג יעקב אריאל",
        "date": "2025-09-10T22:57:20Z",
        "upvotes": 39
      },
      "saved_at": "2025-12-08T16:08:33.439Z",
      "filename": "2025-12-צום-יום-כיפור.151785.html"
    }
  ]
}